[{"article": "MADRID.- ACS ha alcanzado un acuerdo con fondos gestionados por Global Infrastructure Partners (GIP) para venderle un 24,4% de su filial de energ\u00edas renovables Saeta Yield, que tiene previsto salir a bolsa este a\u00f1o.En un hecho relevante, ACS ha explicado que GIP tambi\u00e9n ser\u00eda un socio de ACS en otros activos de energ\u00eda renovable, todav\u00eda no integrados en Saeta. \"En virtud del mismo acuerdo, GIP tendr\u00e1 una participaci\u00f3n del 49% en una sociedad que va a desarrollar y en la que se van a integrar activos de energ\u00eda renovable del \u00c1rea Industrial del Grupo ACS sobre los que Saeta Yield ostentar\u00e1 un derecho de primera oferta\", dijo la compa\u00f1\u00eda. ACS trabaja actualmente en la oferta p\u00fablica de venta de acciones (OPV) por la que sacar\u00e1 a Bolsa el 51% del capital de Saeta, la sociedad yield en la que ha canalizado el grueso de sus instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00edas renovables en explotaci\u00f3n. La operaci\u00f3n se dirige exclusivamente a inversores cualificados.Saeta Yield est\u00e1 integrada por 19 plantas de energ\u00eda renovable en Espa\u00f1a con 689 MW de capacidad instalada. Adem\u00e1s, tiene un derecho de compra para otros activos de energ\u00eda renovable en manos de ACS. La cartera correspondiente comprende 13 activos de generaci\u00f3n de energ\u00eda renovable (554 MW) y un activo de transmisi\u00f3n de electricidad (400 km).ACS pretende abordar la OPV y salida a Bolsa de Saeta en el primer trimestre del a\u00f1o \"siempre que lo permitan la situaci\u00f3n y las condiciones del mercado, que se sumar\u00e1 as\u00ed a otras esperadas para este ejercicio como son la de Aena, la de Isolux Cor\u00e1n, la de Abertis Telecom, la de Testa (filial patrimonial de Sacyr) y la de la socimi de Quabit Inmobiliaria.Con la alianza con GIP, la compa\u00f1\u00eda presidida por Florentino P\u00e9rez consolida su objetivo de vender parte de su negocio de renovables, incluido en el plan de desinversiones que lleva a cabo para reducir su endeudamiento. El pasivo vinculado a su actividad en energ\u00edas limpias se sit\u00faa en unos 2.000 millones de euros.", "title": "ACS vende un 24,4% de su filial de renovables al fondo GIP", "url": "http://www.publico.es/economia/acs-vende-24-filial-renovables.html", "keywords": "ACS,renovables,vende,24,filial", "date": "2015-01-21", "id": "2be692b6dc7dbfd91ea0435e63e36dcccb1a1a3c", "summary": "El grupo y el fondo se convierten en socios estrat\u00e9gicos para el negocio energ\u00e9tico en todo el mundo"}, {"article": "El Gobierno est\u00e1, poco a poco, trasladando el coste de los estudios universitarios a los estudiantes. Un estudio de CCOO sobre la financiaci\u00f3n de las universidades calcula que los presupuestos de los centros p\u00fablicos han perdido unos 1.500 millones de euros en cuatro a\u00f1os (un 23,8% si se incluye la inflaci\u00f3n), mientras en paralelo suben los precios de las tasas p\u00fablicas que pagan los alumnos por matricularse en los grados.\"Si se analizan los ingresos, han ca\u00eddo todos los ep\u00edgrafes excepto las tasas. O lo que es lo mismo, menos financiaci\u00f3n p\u00fablica y m\u00e1s privada\", explica Francisco Garc\u00eda, secretario general de la Federaci\u00f3n de Ense\u00f1anza del sindicato. En paralelo, UGT asegura en otro informe que la ca\u00edda de las becas (que el propio Ministerio de Educaci\u00f3n admite en 75 millones de euros este curso) est\u00e1 obligando a cada vez m\u00e1s estudiantes a dejar la universidad. Como consecuencia de los recortes, el montante de la inversi\u00f3n en las 50 universidades p\u00fablicas ha pasado de 10.118 millones de euros para todos los centros en 2010 hasta 8.594 millones en 2014, un retroceso que sit\u00faa la inversi\u00f3n del Gobierno en el nivel que ten\u00eda en 2006, asegura el estudio Evoluci\u00f3n de los presupuestos de las universidades p\u00fablicas 2010/2014.Estas cifras suponen tambi\u00e9n una ca\u00edda del porcentaje de gasto en educaci\u00f3n superior respecto al PIB, que ha pasado del 0,97% al 0,83% en cuatro a\u00f1os, una tendencia que se mantiene para este 2014 pese a que el Producto Interior Bruto ha vuelto a subir y el presupuesto de Educaci\u00f3n tambi\u00e9n lo ha hecho ligeramente. \"Supone una erosi\u00f3n, un ataque a las universidades sin precedentes\", afirma Garc\u00eda. Las tasas que pagan los estudiantes han pasado de suponer uno de cada seis euros (el 16%) de lo que ingresan las universidades a ser casi uno de cada cuatro (23%) Esto significa adem\u00e1s que el gasto medio por alumno en las universidades ha pasado de 7.760 euros por estudiante y a\u00f1o a 6.481 euros en el mismo periodo, un descenso del 16,5%. Sin embargo, los alumnos cada vez pagan m\u00e1s por matricularse en la universidad, seg\u00fan asegura CCOO y corroboran diferentes informes de otras fundaciones, como la poco sospechosa CyD, presidida por Ana Patricia Bot\u00edn.El origen de esta subida est\u00e1 en el Real Decreto 14/2012 \u2013de los primeros que aprob\u00f3 el entonces reci\u00e9n elegido Gobierno de Mariano Rajoy y que dio origen a casi todos los recortes en Educaci\u00f3n\u2013, que permiti\u00f3 a las Comunidades Aut\u00f3nomas subir el precio de las tasas p\u00fablicas de sus universidades: hasta un m\u00e1ximo del 25% de su coste real en primera convocatoria y hasta el 100% en cuarta para compensar las ca\u00eddas en la inversi\u00f3n que se avecinaban y que ahora confirma este estudio de CCOO.Garc\u00eda destac\u00f3 tambi\u00e9n la ca\u00edda de los fondos en las inversiones en la universidad, las partidas dedicadas a la construcci\u00f3n de nuevas infraestructuras o el mantenimiento de las ya existentes, que han bajado un 40%. \"Manda un mensaje muy claro de que no solo no van a dejar que la universidad p\u00fablica crezca; tampoco podr\u00e1 mantenerse\", valora Garc\u00eda. \"Y hay que tener en cuenta que varias universidades tienen m\u00e1s de 50 a\u00f1os\", a\u00f1ade.M\u00e1s tasas, menos becasAs\u00ed, el cap\u00edtulo 3 de los presupuestos universitarios es el \u00fanico que ha subido en los \u00faltimos cuatros a\u00f1os junto al de ingresos patrimoniales, aunque este \u00faltimo de manera m\u00e1s anecd\u00f3tica. En los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, las universidades han ingresado 338 millones de euros m\u00e1s de sus estudiantes (y no precisamente porque haya m\u00e1s alumnos, que han pasado de ser 1.303.959 a 1.326.114), lo que supone un incremento del 20%.Para los presupuestos de los centros, esto significa que la partida de tasas ha pasado de suponer uno de cada seis euros que ingresaban (un 16%) a casi uno de cada cuatro (22,8%). Las tasas sufrieron el grueso de la subida dos a\u00f1os atr\u00e1s \u2013llegando a duplicarse en algunos casos\u2013, aunque algunas regiones contin\u00faan con la escalada.Madrid, por ejemplo, las elev\u00f3 un 20% de media entre el pasado curso y el actual, seg\u00fan el referido informe de la Fundaci\u00f3n CyD. La libertad que Educaci\u00f3n ha otorgado a las Comunidades a la hora de decidir si sub\u00edan o no sus tasas ha llevado a que estudiar una carrera pueda ser tres veces m\u00e1s caro en Madrid o Catalu\u00f1a que en Galicia o Andaluc\u00eda.En paralelo a esta reducci\u00f3n de la inversi\u00f3n p\u00fablica y subida de la privada a trav\u00e9s de las tasas el Gobierno ha disminuido tambi\u00e9n el montante de las becas que otorga, circunstancia que est\u00e1 empujando a muchos estudiantes fuera del sistema, seg\u00fan denuncia UGT en su informe 'Becas y ayudas al estudio'. Fin de la equidad.El informe se\u00f1ala el endurecimiento de los requisitos para obtener una beca \u2014como la subida de la nota media necesaria o aprobar entre un 85% y un 100% de los cr\u00e9ditos, seg\u00fan la rama de estudios\u2014 y la ca\u00edda de las mismas \u2014un estudiante de Grado pod\u00eda recibir casi 7.000 euros en el curso 2012/13 y ahora aspira \"como mucho\" a 4.500, seg\u00fan UGT\u2014 como las causas de esta circunstancia, aunque no cifra el impacto que est\u00e1 teniendo.\"Es una pol\u00edtica injusta, discriminatoria y desigual, que impide a muchos estudiantes continuar con su educaci\u00f3n por no poder costearla, rompiendo as\u00ed el objetivo de conformar un sistema donde la educaci\u00f3n, como derecho, se rija por los principios de equidad e igualdad de oportunidades\", aseguran desde el sindicato.CCOO tambi\u00e9n asegura que los recortes en la universidad se est\u00e1n cebando con el personal laboral. En el periodo de tiempo analizado el presupuesto para ello ha ca\u00eddo en unos 484 millones de euros, lo que supone casi un tercio de los recortes totales en educaci\u00f3n superior. Esta cifra se traduce en que en cuatro a\u00f1os 5.669 profesores y otros 2.455 miembros del personal de administraci\u00f3n y servicios (PAS) han perdido su trabajo. En paralelo tambi\u00e9n ha ca\u00eddo la inversi\u00f3n en i+D, que ha pasado de suponer el 1,40% del PIB a un 1,24% entre 2009 y 2013.", "title": "El Gobierno carga a los estudiantes parte de los 1.500 millones que ha recortado a la universidad", "url": "https://www.eldiario.es/sociedad/Gobierno-estudios-universitarios-CC-OO_0_348215535.html", "keywords": "estudios,Gobierno,universitarios,OO,CC", "date": "2015-01-21", "id": "ed618ba24d181e8543f857c6a964ce219cc4bc83", "summary": "Los presupuestos de los centros p\u00fablicos han ca\u00eddo un 24%, inflaci\u00f3n incluida, en los \u00faltimos cuatro ejercicios, de acuerdo con un informe de CCOOLa \u00fanica partida que ha subido en este periodo en las universidades es la de las tasas que pagan los alumnos, un 20%En paralelo, la reducci\u00f3n de las partidas destinadas a becas empuja fuera de la educaci\u00f3n superior a muchos estudiantes, seg\u00fan UGT"}, {"article": "El fallecimiento de Wolfgang Amadeus Mozart en 1791, cuando contaba con s\u00f3lo 35 a\u00f1os, es uno de los grandes misterios de la historia de la m\u00fasica. A lo largo de los siglos infinitud de explicaciones se han sucedido convirtiendo el \u00f3bito en leyenda, hasta que un art\u00edculo publicado en el \u00faltimo n\u00famero de la revista cient\u00edfica Annals of Internal Medicine parece haber dado una respuesta definitiva: el autor de Las bodas de Figaro falleci\u00f3 debido a una infecci\u00f3n por estreptococos, algo que hoy en d\u00eda es f\u00e1cilmente curable con un tratamiento con antibi\u00f3ticos. Mozart hab\u00eda ca\u00eddo enfermo el 22 de noviembre, dos d\u00edas despu\u00e9s de su \u00faltimo recital, y se encontraba escribiendo el R\u00e9quiem, que quedar\u00eda inconcluso tras su muerte. Perdi\u00f3 el conocimiento y muri\u00f3 en la ma\u00f1ana del 5 de diciembre. Hasta ahora las teor\u00edas sobre la muerte apuntaban a todo tipo de causas, tanto naturales como criminales. En m\u00e1s de 200 a\u00f1os se ha hablado del envenenamiento (su eterno rival Salieri ser\u00eda el candidato perfecto en este caso), s\u00edfilis, de un fallo renal, fiebre reum\u00e1tica, de triquinosis letal o de p\u00farpura de Sh\u00f6nlein-Henoch. Registro de fallecimientos Para llegar a los estreptococos como culpables de la muerte del genio los investigadores analizaron el registro necrol\u00f3gico vien\u00e9s en el mismo periodo en el que falleci\u00f3 Mozart, entre noviembre de 1791 y enero de 1792 y compararon los datos con los mismos intervalos de los a\u00f1os anteriores (1790-1791 y 1792-1793). De los adultos fallecidos en el plazo estudiado 3.442 eran hombres y 1.569 mujeres. La principal causa fue la tuberculosis y sus enfermedades relacionadas. En segundo lugar se encontraban los finados por caquexia y malnutrici\u00f3n; y en tercero, por edema. Los testigos de los \u00faltimos d\u00edas de Mozart aseguraron entonces que antes de morir su cuerpo estaba hinchado. Durante aquellas semanas hubo un incremento del n\u00famero de muertes por edema entre hombres j\u00f3venes, una epidemia menor que pudo haberse originado en el hospital militar de la ciudad. \u201cMozart podr\u00eda haber fallecido de un s\u00edndrome nefr\u00edtico agudo, una complicaci\u00f3n derivada de una infecci\u00f3n epid\u00e9mica por estreptococos\u201d, aseguran los investigadores. Los otros s\u00edntomas del m\u00fasico (n\u00e1useas, dolor de espalda, eritema) son, adem\u00e1s, compatibles con la infecci\u00f3n bacteriana, que puede causar patolog\u00edas cut\u00e1neas, fiebre reum\u00e1tica e infecciones renales que provocan retenci\u00f3n de l\u00edquidos y edemas. El denostado Salieri podr\u00e1, por fin, descansar en paz.", "title": "\u00bfDe qu\u00e9 muri\u00f3 Mozart realmente?", "url": "https://www.elconfidencial.com/cultura/2009-08-19/de-que-murio-mozart-realmente_626913/", "keywords": "Palau de la M\u00fasica,realmente,noticias,mozart,cultura,qu\u00e9,muri\u00f3", "date": "2015-01-21", "id": "ae7f6d1d75a1a6179fb2e0a74ccca23ce4d7adda", "summary": "\u00bfDe qu\u00e9 muri\u00f3 Mozart realmente?. El fallecimiento de Wolfgang Amadeus Mozart en 1791, cuando contaba con s\u00f3lo 35 a\u00f1os, es uno de los grandes misterios de la historia de la m\u00fasica."}, {"article": "No. Franco no hizo nada para evitar el holocausto jud\u00edo. La propaganda franquista ha intentado reescribir la historia machaconamente. Desde el ministro Serrano S\u00fa\u00f1er, el cu\u00f1ad\u00edsimo, tras la derrota de Hitler y Mussolini en la II Guerra Mundial hasta la Fundaci\u00f3n Francisco Franco en la actualidad, pasando por una larga lista de historiadores del r\u00e9gimen. Sin embargo, parte de la documentaci\u00f3n y de los telegramas intercambiados entre el Gobierno de Franco y los embajadores espa\u00f1oles en Europa ha resistido al paso del tiempo y a los distintos intentos para falsear y reescribir la historia. La obra Los \u00faltimos espa\u00f1oles de Mauthausen (Ediciones B), que publica el periodista Carlos Hern\u00e1ndez de Miguel, y de la que los lectores de P\u00fablico disfrutar\u00e1n de cinco adelantos editoriales con testimonios de espa\u00f1oles que sobrevivieron a los campos de exterminio nazi, recoge estos telegramas entre el Gobierno franquista y sus embajadores en los que queda negro sobre blanco que Franco conoc\u00eda la magnitud del genocidio jud\u00edo que llevaba a cabo Hitler y que no movi\u00f3 ni un dedo para evitarlo. \"Es una absoluta falsedad que el r\u00e9gimen de Franco tratara de salvar a los jud\u00edos de una muerte segura en los campos nazis. Ni tan siquiera puede ser considerado como un c\u00f3mplice pasivo. Fue c\u00f3mplice activo y necesario y, por tanto, coatuor de la deportaci\u00f3n de los jud\u00edos. Cuando alguien tiene la capacidad de salvar a otro ser humano de una muerte segura y no lo hace se convierte en c\u00f3mplice\", denuncia el autor de la obra Carlos Hern\u00e1ndez en conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con P\u00fablico. Es m\u00e1s, la primera muestra de inter\u00e9s del dictador hacia el drama que estaban viviendo los jud\u00edos en Europa fue cuando el embajador franc\u00e9s le inform\u00f3 que Alemania estaba incautando los bienes y las cuentas de los jud\u00edos espa\u00f1oles. Entonces s\u00ed. Franco orden\u00f3 que fueran las embajadas espa\u00f1olas las que administraran el dinero y los bienes de los jud\u00edos espa\u00f1oles. Administrar los bienes de \"sus jud\u00edos\"Fue en diciembre de 1940. La Embajada espa\u00f1ola en Par\u00eds anunci\u00f3 la expropiaci\u00f3n de las posesiones de los jud\u00edos a trav\u00e9s de un telegrama: \"Autoridades Departamento Seine et Oise han comenzado a incautarse bienes de los sefarditas y est\u00e1n bloqueando sus cuentas en los bancos. Tambi\u00e9n en Par\u00eds se proponen desde 1 de enero nombrar administradores judiciales para bienes de los jud\u00edos. Urge por tanto resolver este asunto y espero instrucciones\"\u00b7. D\u00edas despu\u00e9s el embajador escribi\u00f3: \"Ampl\u00edo mi telegrama anterior. Autoridades Departamento Sarthe han empezado hoy a nombrar administradores judiciales para bienes de los jud\u00edos espa\u00f1oles con tienda abierta y seg\u00fan parece por orden de autoridades de ocupaci\u00f3n\". En este caso, el Gobierno de Franco s\u00ed puso mucho empe\u00f1o en que sus legaciones pelearan con las autoridades alemanas para hacerse cargo de la administraci\u00f3n de los bienes de \"sus jud\u00edos\". La petici\u00f3n fue aceptada sin mayores problemas por el r\u00e9gimen nazi. Esta diligencia del Gobierno franquista contrasta con la actitud del mismo cuando Hitler consult\u00f3 a Franco qu\u00e9 hacer el 20 de agosto de 1940 qu\u00e9 hacer con \"los 2.000 rojos espa\u00f1oles\" que estaban internados en Angoul\u00eame. Franco no contest\u00f3. Por eso, el d\u00eda 28 Alemania insisti\u00f3 ampliando la consulta a los \"100.000 rojos espa\u00f1oles\" que estaban en los campos de concentraci\u00f3n franceses. A\u00fan as\u00ed, las autoridades espa\u00f1olas tampoco contestaron. Franco ignor\u00f3 el ofrecimiento de las autoridades alemanas para rescatar a los prisioneros \"rojos\" espa\u00f1oles. En septiembre, Serrano Su\u00f1er se desplaz\u00f3 hasta Alemania para reunirse con Heinrich Himmler. Ese mismo d\u00eda Alemania emiti\u00f3 la orden de trasladar a todos los \"rojos espa\u00f1oles a campos de concentraci\u00f3n\".4.500 jud\u00edos de nacionalidad espa\u00f1olaDe la misma manera que con los \"rojos\", Franco mostr\u00f3 una total indiferencia por la suerte de los 4.500 jud\u00edos de nacionalidad espa\u00f1ola que hab\u00eda en pa\u00edses ocupados por el nazismo y, m\u00e1s a\u00fan, por los 175.000 de origen sefard\u00ed, descendientes de los jud\u00edos expulsados de Espa\u00f1a, que conservaban sus tradiciones, su cultura y hablaban en una lengua muy similar al castellano antiguo. \"Franco ni tan siquiera puede ser considerado como un c\u00f3mplice pasivo. Fue c\u00f3mplice activo y necesario y, por tanto, coatuor de la deportaci\u00f3n de los jud\u00edos\" De hecho, en enero de 1943 el Gobierno nazi aprob\u00f3 un decreto por el que permit\u00eda a sus aliados repatriar a sus jud\u00edos. Estados Unidos, la URSS y Gran Breta\u00f1a ya hab\u00edan denunciado p\u00fablicamente que Hitler planeaba el exterminio de todos los jud\u00edos europeos. Franco volvi\u00f3 a ignorar las peticiones alemanas, a pesar de la insistencia de los nazis. Finalmente, Franco mostr\u00f3 su total desinter\u00e9s respecto a los jud\u00edos espa\u00f1oles enviando interlocutores a Alemania de cuarto de cuarto nivel que demostraron su ignorancia y su falta de inter\u00e9s por la suerte de los jud\u00edos.S\u00f3lo a \u00faltima hora, a mediados de 1944, cuando estuvo convencido de que Hitler ser\u00eda derrotado en la guerra, Franco realiz\u00f3 gestiones para salvar a peque\u00f1os grupos de jud\u00edos y dio la orden a sus embajadores para tratar de repatriar a aquellos jud\u00edos de \"indudable nacionalidad espa\u00f1ola\". El historiador alem\u00e1n, Bernd Rother, lo describe as\u00ed: \"Espa\u00f1a solo a rega\u00f1adientes y de una manera dubitativa protegi\u00f3 a los jud\u00edos y limit\u00f3 la protecci\u00f3n a los jud\u00edos espa\u00f1oles\". Telegrama del c\u00f3nsul general de Espa\u00f1a en Francia al Ministro de AAEE Prueba de ello, son los mensajes que intercambiaban el ministro de Asuntos Exteriores, Francisco G\u00f3mez-Jordana, y sus diplom\u00e1ticos. En diciembre de 1943 el c\u00f3nsul general de Espa\u00f1a en Francia informa a Jordana: \"De acuerdo con telegrama VE, intervengo tan solo a favor liberaci\u00f3n sefarditas indiscutible nacionalidad espa\u00f1ola aceptando fin lograr la condici\u00f3n ser repatriados. Respecto los de incompleta documentaci\u00f3n me atengo estrictamente instrucciones VE. Ha quedado demarcada totalmente diferencia entre los que est\u00e1n condici\u00f3n ser breve plazo repatriados (pocos casos) y aquellos cuya eventual repatriaci\u00f3n puede ser objeto estudio\". \"Ambas han sufrido ....... consecuencias se\u00f1aladas en mi telegrama n\u00ba 44 y despacho 798\", informa un telegrama Sin embargo, ya era tarde para muchos jud\u00edos espa\u00f1oles y para aquellos que alegaban ser descendientes de espa\u00f1oles. La respuesta de Franco llegaba nueve meses fuera del plazo dado por Alemania para reclamar a los jud\u00edos. El retraso en la respuesta de Franco se cobrar\u00eda un n\u00famero muy alto de vidas que no pudieron escapar del holocausto nazi. Dos de estas familias fueron la de Mayo y Abastado, quienes tras una larga detenci\u00f3n fueron deportados a Alemania ya que Franco no se pronunciaba sobre su destino. Cuando lleg\u00f3 la orden, era tarde. As\u00ed escrib\u00eda el c\u00f3nsul espa\u00f1ol en Par\u00eds, Alfonso Fiscowich, al ministro G\u00f3mez-Jordana: \"Familias Mayo y Abastado despu\u00e9s de larga detenci\u00f3n han sido deportadas Alemania. La primera hab\u00eda sido autorizada entrar Espa\u00f1a por telegrama VE n\u00ba 3252 habiendo este Consulado realizado con el mayor inter\u00e9s reiteradas gestiones por desgracia infructuosas. La segunda no hab\u00eda cumplido todos los requisitos exigidos para considerar su nacionalidad como indiscutible no entrando por lo tanto en la categor\u00eda de repatriados. Ambas han sufrido ....... consecuencias se\u00f1aladas en mi telegrama n\u00ba 44 y despacho 798\". Era el 10 de marzo de 1944. Hab\u00eda pasado casi un a\u00f1o desde que expir\u00f3 el ultim\u00e1tum alem\u00e1n. Telegrama del c\u00f3nsul espa\u00f1ol en Par\u00eds, Alfonso Fiscowich, al ministro G\u00f3mez-Jordana A pesar de FrancoFrente a la indiferencia de Franco, hubo diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles que se jugaron el puesto, y la vida, en salvar a los jud\u00edos de una muerte segura. La historiograf\u00eda franquista ha utilizado las haza\u00f1as de estos diplom\u00e1ticos para tratar de limpiar su imagen. Sin embargo, los hechos contradicen esta revisi\u00f3n de la historia. Prueba de ello, es el caso de Eduardo Propper, quien expidi\u00f3, en 1940, miles de visados de tr\u00e1nsito para jud\u00edos que deseaban huir de la Francia ocupada fue destituido e incluido en la lista negra por Serrano Su\u00f1er.Algo similar le ocurri\u00f3 a Miguel \u00c1ngel de Muguio, encargado de negocios de la Embajada de Espa\u00f1a en Budapest, que inform\u00f3 continuamente a Madrid sobre la discriminaci\u00f3n, las amenazas y los cr\u00edmenes que se perpetraban contra la comunidad jud\u00eda de Hungr\u00eda y que ante el silencio de su Gobierno emprendi\u00f3 por su cuenta y riesgo una serie de actuaciones encaminadas a proteger a diferentes grupos de adultos y especialmente de ni\u00f1os jud\u00edos. Su actuaci\u00f3n indign\u00f3 a las autoridades h\u00fangaras que protestaron formalmente ante el Ejecutivo espa\u00f1ol. Franco le ces\u00f3 fulminantemente.\"Diplom\u00e1ticos como \u00c1ngel Sanz trabajaron para evitar la muerte de jud\u00edos. Pero no fue gracias a sus jefes sino a pesar de lo que mandaban sus jefes y Franco. La actitud del r\u00e9gimen fue la de la indiferencia. No tuvo ni un gesto de humanidad. Afortunadamente, un grupo de diplom\u00e1ticos se salvo estas \u00f3rdenes y actu\u00f3 por su cuenta y riesgo a favor de los jud\u00edos\", sentencia el autor de la obra Hern\u00e1ndez de Miguel, que se\u00f1ala que el \u00fanico objetivo de la obra que acaba de publicar es \"poner la Historia donde estaba: en la verdad y no en la manipulaci\u00f3n franquista\".", "title": "Franco sab\u00eda del genocidio jud\u00edo y orden\u00f3 salvar s\u00f3lo a los que eran espa\u00f1oles puros", "url": "http://www.publico.es/politica/franco-sabia-del-genocidio-judio.html", "keywords": "sabia,ordeno,genocidio,Franco,judio", "date": "2015-01-21", "id": "f348500fd407838217a5aa1b266f732736099409", "summary": "La dictadura franquista conoc\u00eda la magnitud del genocidio pero s\u00f3lo orden\u00f3 salvar a \u201clos jud\u00edos de indudable nacionalidad espa\u00f1ola\u201d. En los pr\u00f3ximos d\u00edas, 'P\u00fablico' ofrecer\u00e1 testimonios de supervivientes espa\u00f1oles de los campos nazis, que aparecen en la obra 'Los \u00faltimos espa\u00f1oles de Mauthausen'."}]