[{"article": "\u2018S\u00ed se puede, s\u00ed se puede\u2019. El grito un\u00e1nime acompa\u00f1\u00f3 a cada pausa; a cada cambio de protagonistas, casi a cada cambio de plano. Unas trescientas personas se concentraron este s\u00e1bado en la Plaza de la Rep\u00fablica de Buenos Aires, a la sombra del Obelisco, en la Marcha del Cambio convocada por el C\u00edrculo de Podemos Argentina y que reuni\u00f3 a un grupo heterog\u00e9neo de personas con formado por emigrantes espa\u00f1oles de varias generaciones, colectivos sociales y argentinos retornados desde Espa\u00f1a. A trav\u00e9s de una pantalla gigante, los asistentes pudieron seguir en directo los acontecimientos que, al otro lado del Atl\u00e1ntico, se desarrollaron en la Puerta del Sol. \u201cEstamos a m\u00e1s de 11.000 kil\u00f3metros, pero estamos presentes, apoyando desde aqu\u00ed esta oportunidad de cambio \u00fanica para el pa\u00eds\u201d, se\u00f1al\u00f3 a El Diario Pablo Estruga, uno de los portavoces de la formaci\u00f3n pol\u00edtica en la capital argentina. Colectivos como Madres e Hijos de Plaza de Mayo o la Federaci\u00f3n de Asociaciones Gallegas apoyaron el acto.Asuntos como las trabas impuestas por el Gobierno de Mariano Rajoy para ejercer el voto desde la di\u00e1spora, el deterioro de los servicios p\u00fablicos o \u201cla imposici\u00f3n de un modelo econ\u00f3mico que obliga a miles de espa\u00f1oles a marcharse\u201d fueron los ejes principales de un acto que tambi\u00e9n se acord\u00f3 del triunfo electoral de Alexis Tsipras en Grecia. Pero las intervenciones de los l\u00edderes de Podemos en Madrid fueron las que coparon el inter\u00e9s de una jornada que mezcl\u00f3, a partes iguales, lo festivo, lo pol\u00edtico y lo reivindicativo. \u201cM\u00e1s all\u00e1 del \u00e9xito del acto o la gente que ha venido\u201d, se\u00f1al\u00f3 Estruga, \u201clo realmente importante es constatar que el apoyo a Podemos por parte de los diferentes colectivos espa\u00f1oles en Argentina sigue creciendo y que se est\u00e1 conformando un verdadero grupo de trabajo\u201d. En este sentido, el portavoz de Podemos se\u00f1al\u00f3 que uno de los pilares del c\u00edrculo porte\u00f1o es \u201cla participaci\u00f3n de personas de varias generaciones y las m\u00e1s variadas sensibilidades pol\u00edticas\u201d, un extremo que, seg\u00fan el dirigente, \u201cdemuestra que se est\u00e1 entendiendo a la perfecci\u00f3n las l\u00edneas pol\u00edticas y \u00e9ticas de este proyecto\u201d. \u201cHay abuelos, hijos, nietos y emigrantes de las \u00faltimas oleadas; es un movimiento muy diverso y ah\u00ed radica su riqueza\u201d. Camisetas moradas, banderas republicanas y pancartas pusieron la nota de color en una ma\u00f1ana marcada por el calor sofocante del verano porte\u00f1o. Las palabras de Pablo Iglesias e \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n se siguieron con inter\u00e9s y desbordaron la algarab\u00eda tras las menciones a los espa\u00f1oles de la Di\u00e1spora; no s\u00f3lo a los que se han visto obligados a dejar el pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os. \u201cYo llegu\u00e9 a la Argentina cuando ten\u00eda tres a\u00f1os y ya pinto canas\u201d, comentaba Mar\u00eda Eugenia \u00c1lvarez, una emigrante gallega que lleva m\u00e1s de sesenta a\u00f1os en el pa\u00eds. \u201cViajo con frecuencia a Espa\u00f1a y el deterioro que se ha visto en los \u00faltimos a\u00f1os es terrible. Yo te dir\u00eda que el objetivo n\u00famero uno tiene que ser echar a Mariano Rajoy de la pol\u00edtica, pero lo m\u00e1s importante que ha sucedido con Podemos es que muchos volvemos a tener esperanza. Y ahora, con el triunfo de Syriza en Grecia, tenemos a\u00fan m\u00e1s\u201d, se\u00f1al\u00f3. Simpatizantes de Podemos junto a una de las pancartas del C\u00edrculo de Argentina. Voto \u2018robado\u2019Una de las reivindicaciones insistentes de Podemos Argentina es la supresi\u00f3n del voto rogado, una medida que, seg\u00fan se\u00f1ala la formaci\u00f3n, es un obst\u00e1culo para impedir el voto de castigo del exilio econ\u00f3mico. \u201cAntes ven\u00edan aqu\u00ed cada cuatro a\u00f1os a pedir el voto a los emigrantes aplicando medidas de car\u00e1cter clientelar. Ahora ni eso: los emigrantes vivimos en una especie de olvido institucional\u201d, comenta Estruga. En este sentido, Podemos Argentina ha elaborado una bater\u00eda de documentos instructivos donde se se\u00f1alan todos los pasos que los espa\u00f1oles en el exterior tienen que realizar para solicitar, en los consulados, el ejercicio de su derecho al voto. \u201cUno de nuestros objetivos es lograr que la di\u00e1spora vote; y no nos importa tanto a qui\u00e9n voten los emigrantes como que puedan ejercer un derecho que les est\u00e1n tratando de arrebatar\u201d. Este extremo centr\u00f3 las intervenciones de los diferentes portavoces de la formaci\u00f3n en Buenos Aires, organizaci\u00f3n que, el pr\u00f3ximo jueves, afrontar\u00e1 su Asamblea Constituyente para integrarse, de manera org\u00e1nica, en las estructuras de Podemos.Migrantes que, tambi\u00e9n, sufren en carne propia el proceso de desmantelamiento de los servicios p\u00fablicos. \u201cSoy espa\u00f1ola, pero por poco me dejan morir en Vigo por no ser residente en el pa\u00eds\u201d, denuncia Ana Raquel Est\u00e9vez, otra emigrante gallega que tuvo un grave problema de salud hace unos meses en una visita a Espa\u00f1a. \u201cTuve que movilizar a mis hijos para que arreglaran unos papeles en el Consulado de Buenos Aires y as\u00ed me pudieran atender; es muy triste que ya ni siquiera los espa\u00f1oles que residimos en el exterior tengamos derecho a la Sanidad P\u00fablica. Es una verg\u00fcenza. Ten\u00edamos una Sanidad que estaba entre las mejores del mundo y ahora una espa\u00f1ola que vive en el exterior se puede morir en la puerta de un hospital porque no reside en el pa\u00eds\u201d, destaca.El C\u00edrculo de Podemos Argentina sigue creciendo; seg\u00fan se\u00f1ala la organizaci\u00f3n del evento, s\u00f3lo en la jornada de hoy se han recogido una cincuentena de nuevos correos electr\u00f3nicos y detalles como que se hayan agotado las camisetas de Podemos en apenas un par de horas son un s\u00edntoma del inter\u00e9s que esta formaci\u00f3n pol\u00edtica despierta entre los espa\u00f1oles que residen en la capital argentina.", "title": "Podemos tambi\u00e9n se manifest\u00f3 en Buenos Aires", "url": "https://www.eldiario.es/canariasahora/Camisetas-moradas-banderas-republicanas-Obelisco_0_351715190.html", "keywords": "Obelisco,moradas,Camisetas,republicanas,banderas", "date": "2015-01-31", "id": "680e6e90bbaf8e3cfd92eec1cad2961a2198d374", "summary": "Unos 300 simpatizantes de Podemos participaron en la Marcha del Cambio en la ciudad de Buenos Aires y demandaron la supresi\u00f3n del voto rogadoEn la concentraci\u00f3n, a los pies del Obelisco, los asistentes llevaban camisetas moradas y algunos banderas republicanas"}]