[{"article": "La Plataforma de Personas con Movilidad y Comunicaci\u00f3n Reducida de Canarias ha denunciado este viernes la falta de inclusi\u00f3n de los ni\u00f1os y j\u00f3venes con diversidad funcional en los centros educativos del Archipi\u00e9lago y han animado a los padres a que denuncian cuando vean estos problemas en sus hijos.Gisela Rivero, portavoz de educaci\u00f3n de la plataforma, ha explicado que el hecho de que todav\u00eda existan centros preferentes es un \"disparate\" que provoca que se produzca un \"desarraigo social\" y que se castigue a estos menores \"por ser diferentes, cuando la diferencia es enriquecedora\". De hecho no entiende c\u00f3mo en nuestros d\u00edas siguen existiendo ba\u00f1os para personas con diversidad funcional, lo que en su opini\u00f3n transmite la idea de que estas personas \"son asexuados\". \"Lo l\u00f3gico es que dentro del ba\u00f1o de hombres haya uno adaptado y en el de mujeres tambi\u00e9n\", puntualiza. En una rueda de prensa dada en la capital grancanaria varios padres han mostrado ejemplos de casos de discriminaci\u00f3n sucedidos en centros de la Isla. Es el caso de Alexis Bethencourt, quien expuso varios sucesos ocurridos con su hijo en el Colegio P\u00fablico Alcaravaneras. As\u00ed, recuerda que el menor estaba en San Juan de Dios y que gracias a su evoluci\u00f3n era \"apto\" para el colegio p\u00fablico, uno de los centros mot\u00f3ricos de la ciudad.Sin embargo, en la reuni\u00f3n con la profesora del centro lleg\u00f3 el primer encontronazo. \"La profesora cataloga al ni\u00f1o como paquete -recuerda Bethencourt- e intenta convencernos a mi mujer y a m\u00ed para que sac\u00e1ramos al ni\u00f1o de ese centro porque no iba a estar bien atendido para lo que necesitaba\". Cuando fueron a hablar con el director, este les dijo que la frase sali\u00f3 de \u00e9l. En la siguiente reuni\u00f3n que mantuvieron con el colegio fue cuando se dieron cuenta de que el peque\u00f1o estaba en la clase \"apartado y solo\", y a pesar de que insistieron en esto continu\u00f3 aislado.\"El ni\u00f1o pasaba horas prolongadas en sedestaci\u00f3n cuando tiene que ir sentado en un rulo, el colegio carec\u00eda de dicho rulo, lo solicitamos y tuvimos que hacerlo casero, pero se negaron a usarlo\", proyecta el padre, quien tambi\u00e9n narr\u00f3 que a su hijo le salieron cardenales en la cadera porque tiene desplazamiento del hueso crocante y no debe estar tanto tiempo sentado. \"Cuando hac\u00edan educaci\u00f3n f\u00edsica lo llevaban en una camilla\", un hecho que Bethencourt no comprende porque le impide la integraci\u00f3n con el resto de compa\u00f1eros a pesar de que tiene un andador que le permite hacer ejercicios f\u00edsicos y compartir estos momentos con los dem\u00e1s.Fue el pasado 9 de enero cuando, tras ver que al menor lo ten\u00edan sentado casi todo el rato, decidieron acudir al colegio con su andador. Antes de ello le enviaron un escrito al director del centro en el que le informaban que iba a acudir a clases con este aparato, escrito que no tuvo respuesta. De esta manera, cuando acudieron a dejar al ni\u00f1o en el colegio, les vetaron la entrada al recinto tanto la seguridad como la vicedirectora. \"Me dijeron que el ni\u00f1o tiene vetada la entrada al colegio con el andador por orden del director\", afirma Bethencourt. Ante esto decidieron llamar a la Polic\u00eda Local, quien verific\u00f3 lo dicho y tomaron los datos para realizar un informe. Mientras, su hijo lloraba y preguntaba por qu\u00e9 no le dejaban pasar y desde ese d\u00eda no quiere estar solo en ning\u00fan lado, aparte de hacerse las necesidades encima cuando ya ten\u00eda esto controlado al 90%.El padre acudi\u00f3 junto al inspector de la zona quien, tras una larga conversaci\u00f3n, no le da ninguna facilidad, siendo la \u00fanica soluci\u00f3n \"que el ni\u00f1o acuda con silla de ruedas, cuando es capaz de caminar con el andador\". Este hecho fue denunciado ante la Fiscal\u00eda y se present\u00f3 una querella, aunque tras reunirse con la directora territorial de Educaci\u00f3n, quien al principio no dio ninguna soluci\u00f3n, permitieron al menor ir con el andador \"moment\u00e1neamente\". Pero este permiso tambi\u00e9n lleva consigo un trato vejatorio hacia el alumno ya que no puede entrar por la puerta principal que tiene la entrada \"para los ni\u00f1os normales, mi hijo tiene que entrar por la puerta trasera del colegio. No saben explicar qu\u00e9 es normal y no normal\", indica el padre. Al hijo de Alexis Bethencourt no lo dejaron entrar en su colegio con un andador. Un colegio que es reincidenteSusana Leito es madre de una chica que entre los a\u00f1os 2009 y 2011 tambi\u00e9n estuvo en el Colegio Alcaravaneras. \"El tono principal que existi\u00f3 en aquel periodo es el de discriminaci\u00f3n permanente a nuestra hija\", recalca, ya que todo el tiempo se magnificaban las dificultades que ten\u00eda la menor y se minimizaban las capacidades que ten\u00eda. Su hija tiene necesidades mot\u00f3ricas y utilizaba en la escuela una mesa adaptada, adem\u00e1s de escribir todo en un ordenador. Por ello la sentaban detr\u00e1s de la \u00faltima fila, \"totalmente aislada\". \"Cuando hicimos la consulta sobre esto, porque la ni\u00f1a ten\u00eda dificultades visuales, dijeron que este sitio era porque los cables se enchufaban detr\u00e1s y no hab\u00edan otros recursos\", por lo que los padres sugirieron a la profesora que diera la vuelta a la clase y utilizara la pizarra que estaba detr\u00e1s para impartir las lecciones. La respuesta de la tutora para descartar esta opci\u00f3n fue que \"a ella le entraba fr\u00edo por la puerta\", por lo que la alumna sigui\u00f3 aislada del resto de sus compa\u00f1eros.La hija de Leito, que tambi\u00e9n utiliza un andador, tuvo varias ca\u00eddas que no fueron fortuitas ni accidentales. Una de ellas incluso hizo que perdiera un diente y se le rompieran las gafas. La madre denuncia que estos accidentes fueron consecuencia \"de un descuido repetitivo\". Tras intentar cambiar a la menor de centro educativo, esto fue rechazado porque este era el que le correspond\u00eda. En este sentido Gisela Rivero hace hincapi\u00e9 en que el obligar a los alumnos con diversidad funcional a ir a un centro espec\u00edfico lo \u00fanico que hace es que se formen guetos. \"En los colegios todos estudian lo mismo, en los institutos no, con lo que a los j\u00f3venes con diversidad funcional no se le permite elegir, se les est\u00e1 castigando por ser diferentes\", denuncia.Finalmente Susana Leito pudo cambiar a su hija a otro colegio que le ha permitido sentirse integrada y empezar a tener amigos, pero explica que el impacto emocional que tuvo por lo sucedido en el Colegio P\u00fablico Alcaravaneras fue muy fuerte y todav\u00eda \"lo est\u00e1 arrastrando\".Una sociedad que no est\u00e1 adaptadaLoli P\u00e9rez tiene una hija de 20 a\u00f1os con discapacidad intelectual que actualmente est\u00e1 desescolarizada desde hace dos a\u00f1os por no querer ir a los centros que se le estaban aplicando. La primera infancia la pas\u00f3 en un centro ordinario y tres veces por semana iba a un aula de pedagog\u00eda terap\u00e9utica, donde P\u00e9rez recuerda que \"avanz\u00f3 much\u00edsimo\", lo que le permit\u00eda estar relacion\u00e1ndose con la normalidad y atendida de forma espec\u00edfica en momentos determinados.\"Creci\u00f3 y avanz\u00f3 mucho hasta los 12 a\u00f1os, pero cuando con esta edad se determin\u00f3 que deb\u00eda pasar a un aula espec\u00edfica, pierde integraci\u00f3n y surgen los problemas psicol\u00f3gicos de mi hija\". As\u00ed, la joven empieza a negar y a escaparse, un hecho que no hab\u00eda pasado nunca en la primera infancia. \"Cinco a\u00f1os de la vida de mi hija fueron un calvario que afect\u00f3 al hogar y culmin\u00f3 con un accidente mortal -se tir\u00f3 desde la ventana de un tercer piso- del que pudo salvar la vida, pero nos dej\u00f3 con una secuela: nuestra sociedad no est\u00e1 capacitada para aceptar que hay gente a distinto ritmo en ella\", subraya P\u00e9rez.Esta madre cree que no se est\u00e1 favoreciendo la integraci\u00f3n de estos menores con los recursos apropiados y que no se est\u00e1n dotando a los centros profesionales que existen de los apoyos necesarios para que tengan la atenci\u00f3n que las leyes contemplan. De hecho, opina que no es tan complicado atender a un n\u00famero determinado de personas con alguna discapacidad en todos los centros \"porque con que est\u00e9n en aulas normalizadas muchas de las cosas se salvan\". \"No pedimos que las cosas se les pongan m\u00e1s f\u00e1ciles, solo pedimos que no se pongan m\u00e1s dif\u00edciles. El trabajo del profesor se va al garete cuando tienes que entrar o salir por una puerta distinta\", expone. P\u00e9rez tambi\u00e9n reitera en la idea de que los responsables pol\u00edticos deber\u00edan de dotar a las aulas de los materiales y recursos necesarios y reforzar el apoyo a los profesores, quienes en ocasiones est\u00e1n \"desbordados\".Estos padres hacen un llamamiento a toda la sociedad para que reconozca que todos funcionamos de manera diferente y todos tenemos dificultades, muchas de las cuales no son visibles. As\u00ed, Susana Leito anima a todos los padres a que se sumen a estas reivindicaciones porque de esta forma no habr\u00e1 otra manera de sentar un precedente a la sociedad para que no se siga discriminando a los ni\u00f1os.\"Nuestros chicos son una joya en la sociedad, cumplen una misi\u00f3n, favorecer el crecimiento del resto de chicos, son necesarios para que los que nos llamamos normalizados valoremos el ritmo distinto de los dem\u00e1s, favorezcamos la felicidad de las otras personas\", a\u00f1ade en este sentido Loli P\u00e9rez.Retroceso en la ense\u00f1anza inclusivaEn este acto tambi\u00e9n estuvo presente Marino Aldu\u00e1n, decano de la Facultad de Formaci\u00f3n del Profesorado en la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, quien percibi\u00f3 estos ejemplos como un retroceso en la educaci\u00f3n inclusiva.\"Son situaciones de un regreso al pasado que contradicen derechos fundamentales\", plante\u00f3 Ald\u00faan, quien culp\u00f3 a este atraso a los recortes, los cuales afectan a los derechos fundamentales. El decano aclara que aunque Canarias ha sido pionera en las escuelas inclusivas, en este momento todos los servicios \"tienen que ser a coste cero\", lo que se refleja en las condiciones de reducci\u00f3n de plantillas, especialistas o profesores de refuerzo que hace que no permitan cumplir estas garant\u00edas b\u00e1sicas.", "title": "\"Mi hijo tiene vetada la entrada al colegio con andador por orden del director\"", "url": "https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/vetada-entrada-colegio-andador-director_0_348916052.html", "keywords": "andador,director,entrada,colegio,vetada", "date": "2015-01-23", "id": "b2699812170b236bca93053caa3e049c8ed1ba70", "summary": "La Plataforma de Personas con Movilidad y Comunicaci\u00f3n Reducida de Canarias denuncia la falta de inclusi\u00f3n de los ni\u00f1os\u00a0y j\u00f3venes con diversidad funcional en los centros educativos del Archipi\u00e9lagoUno de los padres\u00a0ha presentado una denuncia y querella al Colegio Alcaravaneras por la marginaci\u00f3n a su hijo, un hecho reincidente\u00a0en este centroMarino Aldu\u00e1n, decano de la Facultad de Formaci\u00f3n del Profesorado en la ULPGC, percibe un retroceso en la ense\u00f1anza inclusiva que contradice a los derechos fundamentales"}, {"article": "Actualizado:23/01/2015 11:59hSalman bin Abdulaziz, de 81 a\u00f1os, se ha convertido hace escasas horas en el nuevo rey de Arabia Saud\u00ed despu\u00e9s de la muerte de su hermano, Abdal\u00e1, a los 90 a\u00f1os. El que fuera rey, sufr\u00eda una neumon\u00eda que lo mantuvo ingresado desde principios de este mes y ha terminado acabando con su vida.Salman ha sido investido como rey, de acuerdo al reglamento establecido en Arabia Saud\u00ed, pasando a ser el nuevo pr\u00edncipe heredero, Moqren bin Abdelaziz al Saud, su hermano menor, seg\u00fan informa un comunicado de la Corte Real.Comprometido con las causas humanitarias, desde 1956 dirigi\u00f3 varios comit\u00e9s de ayuda a los damnificados de terremotos, inundaciones dentro del mundo \u00e1rabe e isl\u00e1mico y tambi\u00e9n en el mundo. Adem\u00e1s fue alcalde de Riad entre los a\u00f1os 1954 y 1960 y m\u00e1s tarde, siendo emir de la ciudad, dirigi\u00f3 diferentes comisiones y organizaciones entre las que se incluyen el Alto Comit\u00e9 para el Desarrollo de la Ciudad de Riad. Tras la muerte del heredero saud\u00ed, Nayef bin Abdelaziz, el 16 de junio de 2012, fue designado nuevo heredero al trono y viceprimer ministro, sin perder su cargo como titular de Defensa.El nuevo rey saud\u00ed, a parte de poseer un palacio en Marbella al que va con cierta frecuencia, en junio de 2001, acudi\u00f3 a Madrid para reunirse con el entonces presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde, asisti\u00f3 a la boda de los actuales reyes de Espa\u00f1a, el rey Felipe VI y la reina Leticia. A su vez, mantiene una amistad con el monarca Juan Carlos I, con el que se ha reunido en varias ocasiones en su pa\u00eds. En abril de 2012, recibi\u00f3 en Riad al ministro espa\u00f1ol de Defensa, Pedro Moren\u00e9s, para reforzar la cooperaci\u00f3n militar entre ambos pa\u00edses. Salman, devolvi\u00f3 la visita en junio para continuar los contactos sobre este \u00faltimo asunto y la posibilidad de que empresas espa\u00f1olas concurrieran al concurso para el metro de Riad, despu\u00e9s de que Espa\u00f1a hubiese conseguido el contrato para la construcci\u00f3n del Tren de Alta Velocidad en Arabia Saud\u00ed.El pasado 21 de diciembre, acord\u00f3 en una reuni\u00f3n con Moren\u00e9s impulsar las relaciones bilaterales con Espa\u00f1a con el establecimiento de un grupo de dialogo estrat\u00e9gico.La ceremonia de juramento de fidelidad de los ciudadanos al nuevo rey y al nuevo heredero comenzar\u00e1 despu\u00e9s del \u00faltimo rezo de este viernes.", "title": "Salman bin Abdulaziz, nuevo rey de Arabia Saud\u00ed, tras la muerte de su hermano", "url": "http://www.abc.es/internacional/20150123/abci-nuevo-heredero-saudi-201501231031.html", "keywords": "saudi,heredero,nuevo", "date": "2015-01-23", "id": "84840308a7ea41877a7175d4734a12013ec28879", "summary": "Nacido en Riad, en 1935, Salman se convirti\u00f3 en pr\u00edncipe heredero del reino petrolero en junio de 2012 a la vez que ocup\u00f3 los cargos de viceprimer ministro y ministro de Defensa"}]