[{"article": "Actualizado:23/01/2015 11:39hEl rey de Arabia Saud\u00ed, Abdal\u00e1 bin Abdulaziz, muri\u00f3 hoy en torno a la 1 de la madrugada hora local (22:00 GMT), a los 90 a\u00f1os de edad tras sufrir una neumon\u00eda, seg\u00fan inform\u00f3 la casa real en un comunicado. El monarca ingres\u00f3 en un hospital el pasado 31 de diciembre para someterse a m\u00faltiples pruebas m\u00e9dicas, que demostraron tres d\u00edas m\u00e1s tarde que sufr\u00eda de una neumon\u00eda que le dificultaba la respiraci\u00f3n.La hospitalizaci\u00f3n de Abdal\u00e1 bin Abdelaziz en la Ciudad M\u00e9dica del Rey Abdelaziz, de la Guardia Nacional de Riad, hab\u00eda desatado en el reino los rumores sobre su sucesi\u00f3n. Abdal\u00e1 bin Abdelaziz naci\u00f3 en 1924 y accedi\u00f3 al trono el 1 de agosto de 2005, tras el fallecimiento de su hermano y predecesor, el rey Fahd. En 2011 y 2012, el monarca se someti\u00f3 a dos intervenciones quir\u00fargicas para corregir problemas de espalda, en el mismo hospital de Riad en el que se encontraba ahora ingresado.En noviembre de 2010, fue operado con \u00e9xito en un centro sanitario de Nueva York de una hernia discal y de un co\u00e1gulo causado por ella.El primero en la l\u00ednea sucesoria de Arabia Saud\u00ed es Salman bin Abdelaziz, nacido en 1935 y pr\u00edncipe heredero desde junio de 2012 y que en la actualidad ocupa los cargos de viceprimer ministro y titular de Defensa. El segundo lugar en la l\u00ednea de sucesi\u00f3n lo ocupa Moqren bin Abdelaziz al Saud.Los nuevos cargosEl rey Salman de Arabia Saud\u00ed ha designado este viernes a su hijo Mohamed bin Salman como ministro de Defensa y jefe de la Casa Real, mientras que el ministro del Interior, Mohamed bin Nayef, ha sido nombrado segundo pr\u00edncipe heredero y segundo viceprimer ministro, seg\u00fan ha informado \u00abSaudi Gazette\u00bb.La designaci\u00f3n de su sobrino, resalta Reuters, significa que ser\u00e1 el primero de esa generaci\u00f3n que gobernar\u00e1 el reino alg\u00fan d\u00eda. El pr\u00edncipe Mohamed, segundo a partir de ahora en la l\u00ednea sucesoria tras el pr\u00edncipe heredero Muqrin, mantiene una estrecha relaci\u00f3n con Estados Unidos y se ha ganado los elogios de Occidente por su represi\u00f3n de la insurgencia de Al Qaida entre 2003 y 2006, cuando era a\u00fan responsable de las fuerzas de seguridad del reino y su padre era titular de Interior.Nacido en 1959, el pr\u00edncipe Mohamed es relativamente joven para los est\u00e1ndares de la familia real saud\u00ed, y su designaci\u00f3n como segundo en la l\u00ednea sucesoria deber\u00eda resolver las cuestiones a largo plazo respecto a qui\u00e9n ocupar\u00e1 el trono en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.Por otra parte, el monarca ha decidido mantener a los dem\u00e1s ministros, incluidos los de Exteriores, Petr\u00f3elo y Finanzas, en sus cargos, ha informado la televisi\u00f3n estatal, que cita un decreto real. Jaled al Tuwaijri, jefe de la Casa Real con el difundo rey Abdul\u00e1, ha sido relevado de su puesto.", "title": "Muere Abdal\u00e1 bin Abdulaziz, rey de Arabia Saud\u00ed", "url": "http://www.abc.es/internacional/20150123/abci-muere-abdullah-arabia-saudi-201501230034.html", "keywords": "muere,saudi,arabia,abdullah", "date": "2015-01-22", "id": "b180beddb0259085aa6f660498198e2e291ca7fa", "summary": "El primero en la l\u00ednea sucesoria de Arabia Saud\u00ed es Salman bin Abdelaziz, nacido en 1935 y pr\u00edncipe heredero desde junio de 2012"}, {"article": "Actualizado:22/01/2015 11:45hEl primer desayuno informativo de Alfonso Alonso como ministro de Sanidad y Servicios Sociales promet\u00eda. Y no ha defraudado. Ya se dijo en su d\u00eda que Alonso hac\u00eda ganar peso pol\u00edtico al Gobierno de Rajoy, y est jueves ha demostrado que se desenvuelve con mucha habilidad en el debate nacional, m\u00e1s all\u00e1 de los temas propios de su departamento. Eso s\u00ed, con lapsus incluidos. Como el que ha cometido cuando se ha referido a la \u00abpresidenta del Gobierno, Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda\u00bb.Alonso se ha dado cuenta y ha rectificado r\u00e1pidamente tras reconocer su lapsus. \u00abVaya lapsus. Quer\u00eda decir la vicepresidenta del Gobierno, Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda\u00bb. En todo caso ha sido un lapsus celebrado por los asistentes, que se lo han tomado con humor.El buen ambiente ha reinado en el desayuno, en un hotel cercano al Congreso. El acto ha empezado un minuto despu\u00e9s de que se hiciera p\u00fablico el dato de la EPA, que refleja una creaci\u00f3n de 434.000 empleos en el \u00faltimo a\u00f1o. Una de las m\u00e1s felices all\u00ed ha sido la ministra de Empleo, F\u00e1tima B\u00e1\u00f1ez, que ha arropado a Alonso, lo mismo que la vicepresidenta, que se ha ocupado de su presentaci\u00f3n.Alonso es un \u00absorayo\u00bb desde que la legislatura pasada trabaj\u00f3 codo con codo con la que era portavoz del Grupo parlamentario Popular, Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda. El equipo de \u00absorayos\u00bb funcionaba como una m\u00e1quina: ah\u00ed estaban Alonso, B\u00e1\u00f1ez, Jos\u00e9 Luis Ayll\u00f3n y Montoro, que ha pasado por muchas etapas, pero que en el Congreso fue una pieza clave del equipo que dirig\u00eda Santamar\u00eda.Quiz\u00e1s para intentar arreglar su lapsus sin mayor importancia, Alonso se ha referido despu\u00e9s a su etiqueta de \u00absorayo\u00bb. Se lo han preguntado as\u00ed, si \u00e9l, como \u00absorayo\u00bb, ve a su jefa m\u00e1s como vicepresidenta, como futura alcaldesa o bien como hipot\u00e9tica candidata a la presidencia del Gobierno en unos a\u00f1os. Alonso ha asegurado que, en realidad, m\u00e1s que \u00absorayo\u00bb se siente un \u00abrajoyo\u00bb. Y luego ha explicado que \u00e9l no ve a la vicepresidenta con otras tareas que las que le ha encomendado el presidente del Gobierno desde el principio de la legislatura.Claro que tampoco se ve, ahora mismo, como candidato a lendakari. Lo cual no quiere decir, como ha dicho \u00e9l mismo, que en un futuro cambien de planes y se presente como candidato en el Pa\u00eds Vasco. \u00abPero Soraya tendr\u00eda que aprender euskera para hacer mi presentaci\u00f3n\u00bb, ha bromeado.", "title": "El lapsus del ministro de Sanidad: \"La presidenta del Gobierno, Soraya...\"", "url": "http://www.abc.es/espana/20150122/abci-alonso-lapsus-soraya-201501221045.html", "keywords": "lapsus,soraya,alonso", "date": "2015-01-22", "id": "ba82df5a6fe4a948702d9f92f45adda8d12da8f4", "summary": "Alfonso Alonso rectifica r\u00e1pidamente y luego reconoce que en realidad se siente m\u00e1s \u00abrajoyo\u00bb que \u00absorayo\u00bb"}, {"article": "Actualizado:22/01/2015 10:21hEl cantante de rap venezolano Tyrone Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Oramas, alias \u00abCanserbero\u00bb, se ha suicidado, lanz\u00e1ndose desde un d\u00e9cimo piso, tras, presuntamente, asesinar a pu\u00f1aladas a su amigo Carlos Molnar, bajista del grupo Zion TPL. El suceso tuvo lugar en un apartamento en la ciudad de Maracay, en el centro de Venezuela.El rapero, de 28 a\u00f1os, padec\u00eda esquizofrenia -aunque en realidad fue diagnosticado con un trastorno de identidad disociativo-, seg\u00fan detallan los medios locales, que explican que en el momento de los hechos se encontraba alojado en casa de su amigo, con quien estuvo recientemente de gira por Argentina y Chile.De acuerdo con las primeras informaciones, Canserbero pasaba por un cuadro agudo de depresi\u00f3n cuando cometi\u00f3 el crimen, justo en el momento en el que anunciaba por las redes sociales su pr\u00f3ximo concierto en Panam\u00e1, previsto para febrero.Gonz\u00e1lez Oramas ten\u00eda una gran cantidad de seguidores fuera de Venezuela, principalmente en Espa\u00f1a, donde estuvo viviendo y trabajando durante un tiempo. La Mala Rodr\u00edguez quiso homenajear a su compa\u00f1ero a trav\u00e9s de Twitter: \u00abLa \u00fanica raz\u00f3n por la que Tyrone nos ha dejado es porque es un \u00e1ngel\u00bb.", "title": "El rapero venezolano Canserbero se suicida tras asesinar, presuntamente, a un m\u00fasico", "url": "http://www.abc.es/cultura/musica/20150122/abci-rapero-canserbero-suicidio-201501221008.html", "keywords": "suicidio,rapero,canserbero", "date": "2015-01-22", "id": "671b3efd0eae911f8cc7a8cafc7935a9a7b2b276", "summary": "Tyrone Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Oramas, que se lanz\u00f3 desde un d\u00e9cimo piso, padec\u00eda esquizofrenia"}]