[{"article": "La escalera inamovibleA trav\u00e9s del bazar de la ciudad vieja de Jerusal\u00e9n se accede a la Iglesia del Santo Sepulcro, para muchos el templo m\u00e1s importante de la Cristiandad. Habremos recorrido antes las estrechas calles de un barrio repleto de vendedores, peregrinos y souvenirs religiosos para sorprendernos finalmente en una amplia plaza con la fachada de esta iglesia reconstruida por los cruzados con la mitad de sus dimensiones originales. S\u00f3lo unos veinte monjes pernoctan habitualmente en la bas\u00edlica, pero la visita que realizan los fieles durante el d\u00eda es, sin duda, una de las experiencias m\u00e1s emocionantes e intensas que se pueden vivir en la ciudad santa.La escaleraUna vieja escalera situada bajo el alfeizar de la ventana superior derecha de la fachada de la Iglesia del Santo Sepulcro es el principal testimonio que prueba la rivalidad entre las seis comunidades religiosas de las que depende el templo cristiano m\u00e1s emblem\u00e1tico de Jerusal\u00e9n. Hecha de madera de cedro, de procedencia presumiblemente libanesa, ha estado colocada en esta misma ubicaci\u00f3n desde 1757 y solo ha sido desplazada en alguna mudanza ocasional. El porqu\u00e9 de esta ins\u00f3lita presencia hay que buscarlo en el hecho de que se ubica en una zona com\u00fan del templo y, por lo tanto, ning\u00fan cl\u00e9rigo de las diferentes comunidades puede variar, mover o modificar su emplazamiento. Ni siquiera para este asunto liviano -retirar una vieja escala- se han podido poner de acuerdo griegos ortodoxos, latinos, armenios y el resto de las confesiones cristianas presentes en este santuario erigido en el mismo lugar donde Jesucristo fue crucificado, enterrado y resucitado. La piedra de la unci\u00f3nNada m\u00e1s entrar en la bas\u00edlica nos encontramos con esta piedra que recuerda el rito de la unci\u00f3n del cuerpo sin vida de Jes\u00fas. La piedra es venerada fundamentalmente por los peregrinos ortodoxos que se arrodillan ante ella para orar y llorar mostrando su fe ante todos los presentes. Los fieles recogen, incluso, las gotas que rebosan de una fila de l\u00e1mparas blancas de aceite, aportadas por armenios, coptos, griegos y latinos, para humedecer pa\u00f1uelos y rosarios en una llamativa estampa que se produce delante de un moderno mosaico situado detr\u00e1s de la piedra. Este mosaico recrea escenas que representan el recorrido de Jes\u00fas, cuando fue bajado de la cruz, su unci\u00f3n con aceites perfumados y su instalaci\u00f3n en el sepulcro.Dos capillas en el Monte del CalvarioA la derecha de la piedra de unci\u00f3n, unas estrechas escaleras conducen a lo alto de un antiguo mont\u00edculo rocoso, el G\u00f3lgota o el Monte del Calvario, donde se asegura que Jesucristo fue crucificado. Hoy es el sitio m\u00e1s visitado y m\u00e1s ricamente decorado de toda la iglesia. Tras ascender al lugar de la roca donde fue clavada la cruz destaca, a la izquierda, la habitual cola de fieles ortodoxos que esperan en la Capilla del G\u00f3lgota o del Calvario para arrodillarse, tocar y besar la santa roca protegida por un cristal. Hay dos grietas visibles en la roca y, seg\u00fan el Evangelio, surgieron tras el terremoto que sucedi\u00f3 tras la muerte de Cristo. A la derecha de esta planta superior hay otra nave m\u00e1s modesta en la que se ofician la X y la XI estaci\u00f3n del V\u00eda Crucis, recordando cuando le quitaron los vestidos a Jes\u00fas y sus \u00faltimos momentos en la cruz. Es la capilla de la Crucifixi\u00f3n, propiedad de los latinos, y est\u00e1 presidida por una imagen de Cristo en la cruz y unas sencillas velas.Las llaves de la bas\u00edlicaInterior de la bas\u00edlica del Santo SepulcroAunque nadie controla la entrada principal de la bas\u00edlica, desde hace siglos dos familias \u00e1rabes ostentan el privilegio de abrir y cerrar la puerta del edificio. Saladino otorg\u00f3 esta responsabilidad a la familia musulmana Nuseibeh y siglos despu\u00e9s los otomanos confiaron la custodia de las llaves del Santo Sepulcro a la familia Al-Goudia Judeh. Sus descendientes son los que tienen en la actualidad el privilegio de la custodia de la puerta de la bas\u00edlica, que se abre seg\u00fan los horarios de las tres comunidades principales del templo: latinos, griegos y armenios. Todos ellos cumplen la misma ceremonia cada ma\u00f1ana y cada tarde, transmitida de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Para abrirla el guardi\u00e1n golpea la puerta con sus nudillos y un monje hace pasar una escalera de mano a trav\u00e9s de un ventanuco que permite abrir un cerrojo situado en lo m\u00e1s alto de la puerta. Con una peque\u00f1a presi\u00f3n el acceso queda libre. Lo primero que se ve al entrar a la iglesia son los bancos de la entrada que utilizan habitualmente los \u00abporteros musulmanes\u00bb, a los que se puede observar en algunos momentos del d\u00eda, siempre sentados en estos modestos aposentos.El Ed\u00edculoM\u00e1s de una hora de la larga cola es necesaria habitualmente para penetrar en el Santo Sepulcro, el lugar m\u00e1s sagrado que siempre protegen y custodian los sacerdotes ortodoxos. Seg\u00fan la tradici\u00f3n, se construy\u00f3 por orden de la emperatriz Elena, madre de Constantino I, en el lugar donde Cristo fue enterrado y resucit\u00f3 a los tres d\u00edas. A lo largo de la historia, a pesar de que el lugar fue aislado por los arquitectos del primer emperador cristiano de Roma, la tumba de Jes\u00fas ha sufrido destrucciones y posteriores restauraciones, y hoy finalmente se encuentra encerrada en el Ed\u00edculo. Lo descubrir\u00e1s en el centro de la rotonda de la bas\u00edlica, que prepararon los griegos ortodoxos tras el incendio de 1808 y que reemplaz\u00f3 al de los franciscanos del siglo XVI.El Ed\u00edculo se sit\u00faa bajo una peque\u00f1a c\u00fapula de cebolla con dos estancias: un vest\u00edbulo peque\u00f1o presidido por la piedra del \u00e1ngel, con la que se cree que sellaron la tumba despu\u00e9s de la sepultura de Jes\u00fas, y la estrecha c\u00e1mara mortuoria, a la que se accede agach\u00e1ndose, donde se encuentra el banco de m\u00e1rmol que cubre la roca en la que fue colocado su cuerpo. Normalmente no se puede permanecer m\u00e1s de un minuto o dos en la santa tumba.Ortodoxos, cat\u00f3licos y armenios tienen derechos sobre el interior de la tumba, por lo que las tres comunidades celebran sus ceremonias lit\u00fargicas en este lugar todos los d\u00edas.Cruces armeniasDesde el deambulatorio, una escalera baja hasta la capilla dedicada a Santa Elena, pero hay que fijarse detenidamente en las paredes de la escalera recubiertas por cruces, incisas y grabadas en los siglos pasados. Los peregrinos armenios testimoniaban as\u00ed la devoci\u00f3n por la Cruz de este pueblo. La emperatriz Elena fue tambi\u00e9n peregrina en Jerusal\u00e9n en el a\u00f1o 327 para buscar la Santa Cruz.El hallazgo de la Santa CruzLa capilla de Santa Elena fue realizada por los cruzados en el siglo XII y consta de cuatro columnas coronadas por capiteles bizantinos que sostienen una c\u00fapula. Pertenece a la comunidad armenia que es la que actualmente oficia en su interior. A este espacio, levantado sobre las piedras m\u00e1s antiguas de la bas\u00edlica, se llega descendiendo por unas escaleras muy pronunciadas que sumergen al visitante en el coraz\u00f3n del Santo Sepulcro. La capilla impacta por las numerosas l\u00e1mparas armenias que cuelgan de las paredes y por un gran mosaico que representa las principales iglesias de este pueblo. Desde esta capilla se accede a una m\u00e1s inferior, del \u00abInventio Crucis\u00bb, donde se celebra cada 7 de mayo la memoria del descubrimiento de la Santa Cruz, justo en el lugar donde se hallaron tres cruces y los clavos que se utilizaron en la crucifixi\u00f3n.El Catholicon o centro del mundoMuy cerca del Ed\u00edculo, en el lado este frente a la Rotonda, se encuentra el Catholicon, que ocupa el centro de la bas\u00edlica donde los cruzados realizaron el Coro de los Can\u00f3nicos. Este es el espacio reservado a los griegos ortodoxos, con el iconostasio que contiene los iconos de la tradici\u00f3n griego-ortodoxa y con una c\u00fapula sobre tambor realizada en mosaico de estilo bizantino. Destaca en ella el Cristo Pantocr\u00e1tor, rodeado de obispos y patriarcas de Jerusal\u00e9n. Un jarr\u00f3n de m\u00e1rmol rosado, que contiene una piedra circular marcada por una cruz, es el Omphalos. Se le considera hist\u00f3ricamente el ombligo o el centro del mundo. Seg\u00fan algunas interpretaciones b\u00edblicas, este es el centro geogr\u00e1fico terr\u00e1queo al coincidir con el lugar de la manifestaci\u00f3n divina. Para los hebreos este espacio se situaba en la ciudad de Jerusal\u00e9n y los musulmanes lo quisieron ubicar en la piedra situada en el centro de la C\u00fapula de la Roca. En el caso de la Iglesia del Santo Sepulcro los monjes ortodoxos consideran la Cruz de Cristo como el punto neur\u00e1lgico del mundo y por eso realizan la mayor\u00eda de sus liturgias junto al Santo Sepulcro, al tiempo que se encargan de su cuidado.El Status quoLas normas y leyes que regulan las relaciones, actividades y movimientos de las diferentes \u00f3rdenes religiosas del Santo Sepulcro conforman el denominado Status Quo. A pesar de que la santa bas\u00edlica ha permanecido bajo el dominio isl\u00e1mico durante siglos, las comunidades han tenido que establecer este c\u00f3digo que ha sido respetado generalmente, aunque tambi\u00e9n ha sido causa de tensiones frecuentes.Los guardianes del Status Quo, ortodoxos orientales, armenios, cat\u00f3licos romanos, coptos, et\u00edopes, sirios han recibido a lo largo de los siglos responsabilidades que incluyen capillas y otras estructuras dentro y fuera del edificio, teniendo que regular los diferentes horarios y lugares de culto en las zonas comunes. Este establecimiento ha supuesto en ocasiones discusiones y peleas verbales, a veces f\u00edsicas tambi\u00e9n, en momentos puntuales y por este motivo nada o muy poco se puede hacer en su interior. As\u00ed se ha podido comprobar ante las necesarias remodelaciones o reparaciones que ha requerido la bas\u00edlica y que se han desarrollado en muy pocas ocasiones en los \u00faltimos siglos. \u00bfPor qu\u00e9? Las opiniones m\u00e1s cr\u00edticas no conciben c\u00f3mo nunca existe un acuerdo com\u00fan entre todas las comunidades y censuran que siempre \u00e9stas sean m\u00e1s proclives a perder tiempo y energ\u00eda en cosas triviales, en vez de dedicarse a lo principal e importante.La escalera inamovible, situada en el exterior del edificio, es un claro ejemplo de esta obcecaci\u00f3n. Cuando se coloc\u00f3 en una de las ventanas de la fachada el status quo declaraba que las puertas y los bordes de las ventanas formaban parte del terreno com\u00fan del edificio, de ah\u00ed que la escala haya permanecido en la misma posici\u00f3n, tal y como se puede comprobar en algunos grabados antiguos (un buen ejemplo es el realizado por David Roberts en 1839).Horarios y celebracionesVista exterior de la bas\u00edlica Santo SepulcroA la hora de visitar la Bas\u00edlica del Santo Sepulcro hay que tener en cuenta:Normalmente la hora del Santo Sepulcro no coincide con la del reloj de los visitantes. En el interior de la bas\u00edlica se utiliza la hora solar, el reglamento proh\u00edbe el cambio de hora y los horarios de las liturgias son inamovibles.Latinos: Las misas en el Ed\u00edculo comienzan a las 4.30 de la ma\u00f1ana y contin\u00faan cada 30 minutos hasta las 7.45 horas. A las 6.30 hay una misa cantada frente al Ed\u00edculo. Se celebran misas tambi\u00e9n en el Calvario (capilla de la derecha) diariamente desde las 5 hasta las 6.30h (la misa cantada es a la 8.30). Cuando finalizan las celebraciones latinas de la ma\u00f1ana , los griegos ortodoxos toman el relevo.V\u00eda Crucis y Procesi\u00f3n: Los frailes realizan el V\u00eda Crucis todos los viernes por las calles de Jerusal\u00e9n. El punto de partida es la Flagelaci\u00f3n (15 h) y el final es delante del Ed\u00edculo. Hay una procesi\u00f3n diaria en el interior de la Iglesia del Santo Sepulcro (16 h) que sale de la Capilla del Sant\u00edsimo. Se detiene en todas las capillas que rodean la rotonda, pasa por la Capilla del descubrimiento de la Santa Cruz y por el Calvario, finalizando en el Ed\u00edculo.Oficios nocturnos: Tras el cierre de la bas\u00edlica, las funciones de las comunidades contin\u00faan, a partir de las 23.30 h, con varios oficios nocturnos. Los griegos ortodoxos celebran su primera misa a las 00.30 de la noche y los armenios inician la suya a las 2.30 horas.Apertura y cierre de la bas\u00edlica: Todos los d\u00edas, de 5 a 21 horas (de abril a septiembre); de 4 a 19 horas (de octubre a marzo)", "title": "\u00bfQu\u00e9 hace esta escalera en una ventana del Santo Sepulcro desde 1757?", "url": "http://www.abc.es/viajar/israel/abci-santo-sepulcro-jerusalen-201501091054_1.html", "keywords": "santo,jerusalen,sepulcro", "date": "2015-01-11", "id": "808a8330b12bafeb4279d3c0db40873fdb749508", "summary": "Es uno de los secretos poco conocidos del gran templo de Jerusal\u00e9n. He aqu\u00ed el porqu\u00e9 de este y otros enigmas"}, {"article": "Actualizado:12/01/2015 09:24h\u00abA los segundos diga vuesa merced que no se gan\u00f3 Zamora en una hora\u00bb se le\u00eda en el Diario de Madrid all\u00e1 por 1807, hace m\u00e1s de dos siglos. Ya entonces \u00e9ste era un proverbio de uso habitual entre los espa\u00f1oles para indicar que las empresas dif\u00edciles requieren tiempo y lo era desde mucho antes de los a\u00f1os de Maricasta\u00f1a. \u00abSin duda era de uso corriente ya en tiempos medievales, pues se encuentra documentado, por ejemplo, en \u00ab La Celestina\u00bb (se lo dice Celestina a un impaciente Calisto en el auto 6)\u00bb, se\u00f1ala Pablo Mart\u00edn Prieto, profesor de Historia Medieval de la Universidad Complutense de Madrid.\u00abEste es uno de los m\u00e1s antiguos proverbios espa\u00f1oles\u00bb, aseguraba Jos\u00e9 Mar\u00eda Iribarren en \u00abEl porqu\u00e9 de los dichos\u00bb donde relataba c\u00f3mo para la mayor\u00eda de los autores el refr\u00e1n alude al cerco de Zamora, \u00abuno de los acontecimientos m\u00e1s dram\u00e1ticos y dramatizados de la historia medieval hispana\u00bb, seg\u00fan Mart\u00edn. La Cr\u00f3nica de Pelayo de Oviedo, la \u00ab Historia Silense\u00bb, la \u00abCr\u00f3nica Najerense\u00bb, el \u00ab Chronicon Mundi\u00bb de Lucas de Tuy y la \u00abPrimera Cr\u00f3nica General\u00bb de Alfonso X recogen este episodio crucial en la Historia de Espa\u00f1a. Sancho II de Castilla asedi\u00f3 en 1072 la ciudad de Zamora, en poder de su hermana Urraca, pero muri\u00f3 asesinado a traici\u00f3n ante sus muros. \u00abEn la historia del cerco de Zamora entran ingredientes de gran atractivo, capaces de impresionar la imaginaci\u00f3n, y por lo tanto potencialmente susceptibles de un tratamiento dram\u00e1tico: el enfrentamiento entre hermanos, la guerra, la defensa de una ciudad asediada encabezada por una mujer, la simulaci\u00f3n y la traici\u00f3n, la venganza, el giro brusco de la rueda de la fortuna\u2026\u00bb, admite Mart\u00edn Prieto, \u00abpero la larga y jugosa historia de nuestra Reconquista abunda en hechos notables, sucesos llamativos y elementos de parecido o aun mayor poder evocador, de cara a la elaboraci\u00f3n legendaria posterior, literaria y popular\u00bb. Si este episodio es tan recordado y ha vertido tanta tinta desde entonces, contin\u00faa el profesor de Historia Medieval, se debe al regicidio. \u00abLa muerte de Sancho II ante los muros de Zamora incuestionablemente \"cambi\u00f3 la Historia\", como a veces se dice, porque introdujo un quiebro espectacular y decisivo en la marcha de los acontecimientos\u00bb, explica.Sancho II de Castilla hab\u00eda rechazado el testamento de su padre Fernando I, que repart\u00eda los territorios entre sus hijos dejando Le\u00f3n en manos de su hermano Alfonso VI y Galicia a Garc\u00e9s. Despoj\u00f3 a \u00e9ste de Galicia y se apoder\u00f3 de Le\u00f3n gracias en gran parte al valor que demostr\u00f3 en batalla Rodrigo D\u00edaz de Vivar, el Cid, desterrando a Alfonso a Toledo.\u00ab Zamora interesaba a Sancho como parte de la herencia paterna que se cre\u00eda con derecho a ocupar en su totalidad, y como ciudad del reino de Le\u00f3n que, a ra\u00edz de la batalla de Golpejera, le hab\u00eda ganado a su hermano Alfonso\u00bb, explica Mart\u00edn Prieto. La ciudad, \u00abla bien cercada\u00bb, ocupaba adem\u00e1s \u00abuna posici\u00f3n defensiva clave en la l\u00ednea misma del Duero, de gran importancia estrat\u00e9gica desde un punto de vista militar y de control de las comunicaciones\u00bb, subraya el historiador para quien \u00abtampoco se les escapar\u00eda ni a Urraca ni a Sancho en aquel entonces la significaci\u00f3n de Zamora, en tanto que plaza fuerte, como heredera de la vieja Numancia y de su esp\u00edritu, pues en \u00e9poca medieval se ubicaba aquella m\u00edtica capital de los ar\u00e9vacos en la ciudad del Duero (de ah\u00ed el prominente lugar que Viriato ocupar\u00eda en el imaginario colectivo de los zamoranos)\u00bb.\u00bfH\u00e9roe o villano?El asedio se prolong\u00f3 durante m\u00e1s de 7 meses y llev\u00f3 a los zamoranos al l\u00edmite de su capacidad de resistencia. Un falso desertor al que la Cr\u00f3nica de Pelayo de Oviedo llama \u00abVellido Ariulfi\u00bb y hoy se conoce como Bellido Dolfos, escap\u00f3 de Zamora y logr\u00f3 ganarse la confianza de Sancho II para asesinarle en un momento en el que se encontraba con \u00e9l a solas el 7 de octubre de 1072. La \u00abHistoria Silense\u00bb cuenta que el asesino escap\u00f3 a galope y logr\u00f3 refugiarse en Zamora entrando por la conocida como Puerta de la Traici\u00f3n, perseguido seg\u00fan la \u00abCr\u00f3nica Najerense\u00bb por el Cid que solo lleg\u00f3 a herir su caballo. Agust\u00edn Garc\u00eda Calvo, en su versi\u00f3n de \u00ab El Cerco de Zamora\u00bb (Editorial Lucina, 2014), as\u00ed lo refund\u00eda para su puesta en escena: \u00abCorriendo va como liebre / a las murallas Vellido. / El Cid, de que asma el caso, / se apresura a perseguirlo: / a pelo monta el caballo, / parte a galope tendido; /mas, de que llega a alcanzarlo, / Vellido, por el postigo / que se le abre, se escurre, /y entra a salvo en el recinto\u00bb.Para el historiador de la Universidad Complutense \u00abno quedan claras ni la identidad ni la filiaci\u00f3n del asesino de Sancho II. (...) \u00bfVerdaderamente era un disidente perseguido por los zamoranos, un incontrolado o -como se dice ahora- \"un lobo solitario\" o bien acud\u00eda a presencia de Sancho cumpliendo una misi\u00f3n encomendada?\u00bb. La Urraca oculta por la leyenda\u00abSi a mi hermano lo ha matado, / sepa Dios por qu\u00e9 lo hizo\u00bb, pone Garc\u00eda Calvo en boca de do\u00f1a Urraca, aunque la sospecha de que pudo haber sido su instigadora siempre ha acompa\u00f1ado a su figura. Hay indicios de que pudo tener un papel pol\u00edtico de primer orden, algo inusual en una mujer en aquella \u00e9poca, seg\u00fan apunta Mart\u00edn Prieto. Cr\u00f3nicas medievales la describen como una segunda madre para Alfonso VI e incluso algunos sugieren una interpretaci\u00f3n torcida para esa relaci\u00f3n de afecto, \u00abpero el hecho de que su figura haya sido pronta y literalmente convertida en un personaje de romance, nos plantea hoy la dificil\u00edsima tarea de desprender casi quir\u00fargicamente el velo de la leyenda que en parte la oculta, para revelar su persona hist\u00f3rica al desnudo\u00bb, estima el profesor de Historia Medieval.\u00abLo que la Urraca hist\u00f3rica pretend\u00eda o calculaba, lo que pudo hacer y lo que hizo, y en qu\u00e9 medida la muerte de su hermano Sancho fue algo previsto por ella o que la tom\u00f3 por sorpresa, oblig\u00e1ndola a improvisar, son cuestiones tratadas de manera oblicua y contradictoria por las cr\u00f3nicas medievales\u00bb, a\u00f1ade.Mart\u00edn Prieto explica que tampoco est\u00e1 claro el papel del Cid en estos acontecimientos ya que parece haber sido introducido posteriormente, en la Cr\u00f3nica Najerense, al incorporarse a \u00e9sta los romances que corr\u00edan ya en Castilla sobre la muerte de Sancho II. \u00abDesde un punto rigurosamente hist\u00f3rico no cabe negar ni afirmar que el Cid tuviera en los hechos la parte tan heroica que le asigna la Najerense\u00bb, asegura.A la muerte a los 34 a\u00f1os de Sancho II de Castilla, su hermano Alfonso VI regres\u00f3 de Toledo para hacerse cargo de la herencia aunque antes de tomar posesi\u00f3n del reino se vio obligado a prestar juramento de no haber participado en la muerte de su hermano. As\u00ed lo cuenta la \u00ab Historia de Espa\u00f1a\u00bb de Modesto Lafuente: \u00abLlamado don Alfonso a Burgos, reuni\u00e9ronse todos con \u00e9l en el templo de Santa Gadea para la proclamaci\u00f3n. Llegado el solemne instante de jurar, ninguno de los presentes osaba interpelar al rey, hasta que el m\u00e1s audaz de los nobles, don Rodrigo D\u00edaz de Vivar, exclam\u00f3 en alta y segura voz:\u00ab\u00bfJur\u00e1is, Alfonso, no haber tenido participaci\u00f3n, ni aun remota, en la muerte de vuestro hermano Sancho, rey de Castilla?\u00bb. \u00abLo juro\u00bb, contest\u00f3 el rey. Y los all\u00ed reunidos aclamaron a Alfonso, quien reuni\u00f3 entonces las coronas de Castilla, Le\u00f3n y Galicia\u00bb . El Cid Campeador fue desterrado tras la Jura de Santa Gadea. Bellido Dolfos ya hab\u00eda muerto descuartizado despu\u00e9s de que el monarca ordenara que lo ataran a las colas de cuatro caballos. Considerado durante siglos como un traidor, ahora un grupo de zamoranos reivindica su hero\u00edsmo al salvar del asedio a Zamora con su acci\u00f3n.\u00abAdi\u00f3s, torres de Zamora (...) Firme fuiste a nuestro cerco\u00bb, rezan unos de los \u00faltimos versos de Agust\u00edn Garc\u00eda Calvo. Zamora no se gan\u00f3 ni en una hora, ni en siete meses de asedio, pero en su rima y quiz\u00e1 en el recuerdo de aquellos hechos resida el \u00e9xito del proverbio. Juan Eugenio Hartzenbusch, que se refiere a \u00e9l en el pr\u00f3logo a \u00ab La sabidur\u00eda de las naciones\u00bb de Joaqu\u00edn Bast\u00fas, a\u00fan se remonta m\u00e1s all\u00e1 en el tiempo y dice que \u00abhay autor que lo supone formado cuando Zamora fue reconquistada de los moros, en cuyo caso ser\u00e1 uno de los m\u00e1s antiguos, quiz\u00e1 el primero que tenemos en castellano\u00bb.", "title": "No se gan\u00f3 Zamora en una hora, ni en siete meses de asedio", "url": "http://www.abc.es/archivo/20150112/abci-gano-zamora-hora-201501071223.html", "keywords": "gano,zamora,hora", "date": "2015-01-11", "id": "74e84127274efff3c63e133d7fd288c123c13903", "summary": "Para la mayor\u00eda de los autores, el refr\u00e1n alude al cerco de la ciudad en 1072 en el que muri\u00f3 asesinado Sancho II de Castilla"}, {"article": "Coalici\u00f3n Canaria (CC) en Lanzarote ha pedido crear un frente com\u00fan de los partidos y representantes insulares para defender \"firmemente\" las exigencias para mejorar las infraestructuras aeroportuarias de la Isla tras haberse \"terminado el tiempo de las excusas a la hora de reivindicar lo que Lanzarote necesita\".Desde CC han querido tambi\u00e9n defender al presidente insular, Pedro San Gin\u00e9s, quien defini\u00f3 de \"tomadura de pelo\" una respuesta del presidente de AENA, en donde aseguraba que Lanzarote cuenta ya con la infraestructura id\u00f3nea, adem\u00e1s de confirmar que no hay fecha ni presupuesto para la elaboraci\u00f3n de un nuevo plan director. \"Es l\u00f3gico\", a juicio de los nacionalistas, que el presidente del Cabildo \"solicite para su Isla las instalaciones aeroportuarias que esta precisa\". \"Lo que resulta m\u00e1s dif\u00edcil de comprender es que, frente a ello, una representante pol\u00edtica de la Isla busque excusas, recurriendo a los sucedido en legislaturas anteriores, para justificar la falta de inversi\u00f3n que a d\u00eda de hoy se da en Lanzarote\", acusan desde CC y se\u00f1alan que \u00c1strid P\u00e9rez \"deber\u00eda ejercer como lo que es, una representante de la Isla, y no como una representante de AENA o del Gobierno del Estado enviada a Lanzarote para defender intereses ajenos a nuestra tierra\". Por ello piden que la consejera insular y parlamentaria por la isla conejera \"se una a un frente com\u00fan para reivindicar lo que la Isla merece\", afirman los nacionalistas.Para CC resulta fundamental que tambi\u00e9n se sumen a esta iniciativa los representantes en instituciones estatales, alguno de los cuales, como el senador \u00d3scar Luzardo, \"coloc\u00f3 la ampliaci\u00f3n de la pista del aeropuerto entre sus promesas electorales, consciente de las necesidades de Lanzarote en este sentido\". Por ello, apuestan por un consenso que, en pro de Lanzarote, \"deje a un lado las guerras partidistas y se comprometa con el futuro de la Isla\".Seg\u00fan los nacionalistas, \"los grandes partidos estatales llevan una d\u00e9cada recurriendo a evasivas ante la necesidad de que la isla cuente con las infraestructuras aeroportuaria precisas para asegurar su competitividad tur\u00edstica y su desarrollo futuro\". En este sentido, desde CC recuerdan que el aeropuerto de Guacimeta inyect\u00f3 en las arcas de AENA, entre 2009 y 2013, m\u00e1s de 37 millones de euros, siendo \"a\u00f1o tras a\u00f1o\" uno de los pocos aeropuertos rentables del Estado y que permite \"mantener el conjunto de la red espa\u00f1ola\". Sin embargo, protestan porque a pesar de ello es uno de los diez aeropuertos \"donde menos se ha invertido en los \u00faltimos ejercicios\".A juicio de los nacionalistas, \"no es de recibo que AENA ignore la necesidad de elaborar un nuevo plan director que recoja la ampliaci\u00f3n de la actual pista\", lo que consideran imprescindible para que Lanzarote pueda expandir y diversificar sus mercados tur\u00edsticos. \"El hecho de que la actual pista no pueda acoger grandes aeronaves nos hace perder competitividad e incluso condiciones de seguridad frente a destinos cercanos\", subrayan.", "title": "Coalici\u00f3n Canaria pide un frente com\u00fan para mejorar el aeropuerto de Lanzarote", "url": "https://www.eldiario.es/canariasahora/especial/aeropuertos/Coalicion-Canaria-mejorar-aeropuerto-Lanzarote_0_344715836.html", "keywords": "Coalicion,mejorar,Canaria,aeropuerto,Lanzarote", "date": "2015-01-11", "id": "3b02bfb9a225389fb9fbedc5eda5261281fb94cc", "summary": "El partido nacionalista solicita que los\u00a0partidos y representantes insulares defiendan \"firmemente\"\u00a0las exigencias para mejorar las infraestructuras aeroportuarias de la IslaEl aeropuerto de Guacimeta inyect\u00f3 en las arcas de AENA, entre 2009 y 2013, m\u00e1s de 37 millones de euros"}]