[{"article": "Actualizado:08/09/2015 16:56hElegida como capital espa\u00f1ola de la Gastronom\u00eda para este a\u00f1o 2015, en C\u00e1ceres han pervivido dos cocinas. Una m\u00e1s se\u00f1orial y refinada, que se conserv\u00f3 en palacios y monasterios y que se manifiesta sobre todo en los platos de caza, tanto de pluma como de pelo, y en algunos de pescado como el bacalao al estilo de Alc\u00e1ntara. Y otra, m\u00e1s frecuente en bares y restaurantes, que es la cocina popular, fiel reflejo del pastoreo y del trabajo en el campo, de la que surgen excelencias como el caldero, los salmorejos y gazpachos, los escabeches, los pistos, los cochifritos y, por encima de todo, las migas, un plato humilde y sabroso que se encuentra en casi todos los establecimientos de la ciudad. En cualquier caso, siempre platos recios y contundentes, fiel reflejo de aquella tierra. Una cocina sencilla, que se inspira en la calidad de las materias primas. Cuatro productos se imponen por encima de todos: el cerdo ib\u00e9rico, presente en muy diversas formas, desde jamones y embutidos hasta los cortes en fresco; la torta del Casar, ese queso de pasta blanda que es uno de los mejores del mundo; el piment\u00f3n de la Vera, imprescindible aderezo para tantos y tantos platos, y las cerezas del Jerte, especialmente en primavera. Y como santo y se\u00f1a cacere\u00f1o, la morcilla patatera, hecha con grasa de cerdo ib\u00e9rico, patata, piment\u00f3n, sal, or\u00e9gano y ajo. Todas estas delicias pueden probarlas en los numerosos bares de tapas que pueblan la ciudad, especialmente en la zona antigua, en la Plaza Mayor y sus alrededores. Para un buen tapeo apunten, por ejemplo, La Minerva, Hornos 25, el Gran Caf\u00e9, La Caballeriza, La Cacharrer\u00eda o la Taper\u00eda Yuste. Alejado del centro, cerca del Palacio de Congresos, el Mes\u00f3n Potos\u00ed tiene una excelente oferta de ib\u00e9ricos y de quesos.Para comer m\u00e1s en serio, el gran restaurante de C\u00e1ceres, y uno de los mejores de Espa\u00f1a, es Atrio. Un establecimiento con dos estrellas Michelin que se sale de la sencillez general de la oferta gastron\u00f3mica cacere\u00f1a. Espacio sofisticado y elegante, cuidado hasta el \u00faltimo detalle y que est\u00e1 situado en el casco antiguo de la ciudad formando parte de un hotel encantador que pertenece a Relais&Chateaux. Cuenta adem\u00e1s con una de las mejores bodegas del mundo, un tesoro enol\u00f3gico que incluye una vertical \u00fanica en el mundo del m\u00edtico Chateau d\u2019Yquem desde 1806 hasta nuestros d\u00edas, fruto de la pasi\u00f3n de Jos\u00e9 Polo, uno de los propietarios. En la cocina, su socio, To\u00f1o P\u00e9rez, introductor de la alta gastronom\u00eda en Extremadura, con una carta que mezcla recetas imaginativas, basadas en los m\u00e1s excelentes productos del mercado, con platos cl\u00e1sicos que se inspiran en la mejor tradici\u00f3n extreme\u00f1a. Entre los que han dado fama a esta casa no podemos olvidar el escabeche tibio de perdiz con verduras de temporada; la perdiz a la manera de Alc\u00e1ntara; o el crujiente de ib\u00e9rico con cigala y caldo de ave. El cerdo ib\u00e9rico tiene una destacada presencia en muchos de sus platos, lo mismo que la cremosa torta del Casar, con la que elabora un helado excepcional. Al lado de Atrio, tambi\u00e9n en la parte monumental, declarada patrimonio de la humanidad, encontramos Torre de Sande. Est\u00e1 en una casona-palacio del siglo XIV, un marco precioso. Si pueden y es \u00e9poca, pidan mesa en su terraza, en un patio interior de la casa. Sus grandes especialidades son los platos con cerdo ib\u00e9rico y la caza. Para una comida m\u00e1s informal cuentan con La Taper\u00eda, que tambi\u00e9n tiene una terraza en la calle Condes. Adem\u00e1s hay otros lugares donde comer bien como El Fig\u00f3n de Eustaquio, Eustaquio Blanco (atenci\u00f3n a sus migas y a su ensalada de perdiz escabechada), o Madruelo.DireccionesATRIO. Plaza de San Mateo, 1. 927 242 928. www.restauranteatrio.com TORRE DE SANDE. Condes, 3. 927 211 147. www.torredesande.comEL FIG\u00d3N DE EUSTAQUIO. Plaza de San Juan, 12. 927 244 362. www.elfigondeeustaquio.comEUSTAQUIO BLANCO. Av. Ruta de la Plata, 2. 927 239 520. www.restauranteeustaquio.esMADRUELO. Camberos, 2. 927 243 676. www.madruelo.comLA MINERVA. Plaza Mayor, 26. 927 261 052. www.laminervacaceres.comHORNOS 25. Hornos, 25. 927 226 442. www.taperiahornos25.comEL GRAN CAF\u00c9. San Pedro de Alc\u00e1ntara, 6. 927 772 917. www.elgrancafe.esLA CABALLERIZA. Pizarro, 21. 927 220 657. www.albarragena.comLA CACHARRER\u00cdA. Orellana, 1. 927 030 723.TAPER\u00cdA YUSTE. Plaza de San Juan, 11. Hotel NH Palacio de Oquendo. 927 215 800.MES\u00d3N POTOS\u00cd. Av. Isabel de Moctezuma, 25. 927 212 141.", "title": "Los mejores restaurantes de C\u00e1ceres", "url": "http://www.abc.es/viajar/restaurantes/20150130/abci-caceres-capital-gastronomia-201501291750.html", "keywords": "caceres,capital,gastronomia", "date": "2015-01-29", "id": "8ab679b1244b6279833693d70db565cd8e02b3ed", "summary": "Qu\u00e9 y d\u00f3nde comer en la ciudad extrema\u00f1a, Capital Espa\u00f1ola de la Gastronom\u00eda 2015"}, {"article": "Estos d\u00edas se juzga a una veintena de j\u00f3venes por la ocupaci\u00f3n del 'gaztetxe' bilba\u00edno de Kukutza. En este juicio estoy citado como testigo por la defensa, en calidad de experto en asuntos culturales, aunque sospecho que m\u00e1s bien es por dar a la 'causa' un barniz pluralista. Y puesto que demandan visiones plurales, voy a ofrecer mi punto de vista sobre el tema.En cualquier ciudad que se enorgullezca de serlo conviven espacios culturales institucionales y espacios alternativos. En Bilbao, a finales de los 80 la implantaci\u00f3n de los centros c\u00edvicos conviv\u00eda con locales ocupados ('gaztetxes') y si repasamos su historia nos encontraremos con que el primer centro c\u00edvico de Bilbao, el de Otxarkoaga , se construy\u00f3 sobre unos locales municipales ocupados, despu\u00e9s de alcanzar un acuerdo con la coordinadora de grupos del barrio. Entre los a\u00f1os 1987 y 1992 se pact\u00f3 un modelo de gesti\u00f3n compartida entre Ayuntamiento y asociaciones. Cogesti\u00f3n (centros c\u00edvicos) versus autogesti\u00f3n (gaztetxes). En el espacio sociocultural de los centros c\u00edvicos, conviv\u00edan la capacidad de impulsar actividades de la iniciativa social y la capacidad de aportar recursos comunitarios de la instituci\u00f3n. Hablo con conocimiento de causa, ya que adem\u00e1s de vecino fui el director del centro c\u00edvico en aquellos a\u00f1os.La pluralidad no suele ser la norma y lo f\u00e1cil es construir espacios homog\u00e9neos para las diversas tribus, en el \u00e1mbito de lo pol\u00edtico: 'herrikotabernas', 'elkartetxes', 'batzokis', casas del pueblo\u2026 y en el \u00e1mbito juvenil 'gaztetxes'. Un modelo intermedio entre la autogesti\u00f3n y la gesti\u00f3n directiva no era lo habitual, pero precisamente la diversidad fue nuestra fuerza. No fue f\u00e1cil, pero rindi\u00f3 abundantes frutos.A finales de los 80 con una sociedad tensionada y fraccionada por el terrorismo lo excepcional era abrir espacios de convivencia plural. Y aunque en su af\u00e1n maniqueo algunos puedan pensar que espacio institucional equivale a control, y alternativo a libertad, o viceversa, la realidad como siempre es mucho m\u00e1s compleja. Es decir, pod\u00eda haber 'gaztetxes' muy controlados y centros c\u00edvicos muy abiertos.En 1988 se inaugur\u00f3 el centro c\u00edvico de Zurbaranbarri y tampoco estuvo exento de pol\u00e9mica. Era otro local ocupado por j\u00f3venes del barrio y el concejal de turno tuvo que encajar fuertes cr\u00edticas por la irrupci\u00f3n del ayuntamiento en la apacible vida local. La tensi\u00f3n dur\u00f3 hasta la inauguraci\u00f3n cuando vieron que la pol\u00edtica municipal era de integraci\u00f3n y no de sustituci\u00f3n. De esa convivencia surgi\u00f3 el grupo de teatro Hortzmuga, uno de los m\u00e1s importantes de Bilbao.En 1989 se inaugur\u00f3 el centro c\u00edvico de Buia, antigua escuela, que utilizaban la asociaci\u00f3n de vecinos para sus reuniones y la iglesia para sus misas y as\u00ed continu\u00f3 durante mucho tiempo.En 1992 se inaugura el centro c\u00edvico de La Bolsa en el Casco Viejo, en este caso su aparici\u00f3n se percibi\u00f3 como una amenaza para el 'gaztetxe' del mismo barrio. Se habl\u00f3 con ellos, se acept\u00f3 que no eran espacios excluyentes y si complementarios y durante un tiempo convivieron, hasta que ese mismo a\u00f1o fue desalojado con un gran despliegue policial. De nada hab\u00edan servido los acuerdos alcanzados con el concejal de participaci\u00f3n ciudadana, art\u00edfice tambi\u00e9n del acuerdo para la gesti\u00f3n de los locales de Uretamendi por parte del colectivo Gazte Leku de Rekalde.A partir de 1993 la din\u00e1mica de tolerancia, convivencia de espacios p\u00fablicos y alternativos, y el experimento de cogesti\u00f3n de los espacios p\u00fablicos, da un giro radical. Los centros c\u00edvicos se van cerrando progresivamente a la participaci\u00f3n y la cogesti\u00f3n solo es papel mojado. Incluso para marcar diferencias pasan a denominarse CMD (Centros Municipales de Distrito), su \u00e1mbito es el distrito y no el barrio y se pasa de una gesti\u00f3n integral de servicios a una gesti\u00f3n meramente administrativa y sectorializada . A final del siglo XX todav\u00eda son posibles algunos acuerdos en Deusto (Gazte Lokalak) y en Irala (casa de hiedra) con desiguales resultados pero tambi\u00e9n se realizan los desalojos de Santutxu y kukutxa 1 en Rekalde. La tensi\u00f3n entre poderes p\u00fablicos y contrapoderes sociales en la construcci\u00f3n sociocultural de la ciudad son m\u00e1s fruct\u00edferos los acuerdos que los desalojos A comienzos del 2000 los d\u00e9ficits de locales municipales en Rekalde se complementan con las actividades del nuevo Kukutza. Durante una d\u00e9cada no solo se toleran las actividades de Kukutza- era un local privado y no parece que hab\u00eda habido denuncia de los due\u00f1os-sino que el Ayuntamiento subvenciona el encuentro de malabares organizado por Koblakari grupo residente en el 'gaztetxe'.Hasta aqu\u00ed la historia de convivencia de espacios p\u00fablicos y alternativos en Bilbao, subjetivamente resumida. Con este somero recorrido quiero expresar que en la tensi\u00f3n entre poderes p\u00fablicos y contrapoderes sociales en la construcci\u00f3n sociocultural de la ciudad son m\u00e1s fruct\u00edferos los acuerdos que los desalojos. Las ciudades que mejor han entendido esto como Berl\u00edn, \u00c1msterdam etc. son referencia en el campo de las ciudades creativas.En la carta que elabor\u00e9 en 2011 junto con Pello Gutierrez (asesor y gestor cultural procedente del barrio de Rekalde) despu\u00e9s de una visita al 'gaztetxe' de Kukutza expresamos nuestra petici\u00f3n para que se buscasen formulas de acuerdo para preservar algunas de las actividades que all\u00ed se desarrollaban y que coincid\u00edan con la l\u00ednea program\u00e1tica Fabricas de Creaci\u00f3n, impulsada por el Gobierno vasco de Patxi L\u00f3pez, del cual yo era director de Promoci\u00f3n cultural. Muchas voces cualificadas del \u00e1mbito de la universidad y la cultura demandaron el acuerdo y una soluci\u00f3n no traum\u00e1tica.No fue posible, se aplic\u00f3 la estricta legalidad y se desaloj\u00f3 el inmueble por orden del juez.En Bilbao no fue posible lo que si fue posible en Gernika. La antigua f\u00e1brica de armas Astra pas\u00f3 a ser una f\u00e1brica de cultura.Desde el departamento de Cultura del Gobierno vasco aplicamos lo mejor de las experiencias de participaci\u00f3n y creaci\u00f3n cultural. Nuestro modelo (entre centro c\u00edvico y 'gaztetxe' sol\u00edamos decir) fragu\u00f3 en Gernika. Fue fruto de un triple acuerdo: del Gobierno, que financi\u00f3 la reforma del inmueble, del ayuntamiento, que compr\u00f3 y cedi\u00f3 el local y de la coordinadora de j\u00f3venes, que tras diversas ocupaciones y actividades culturales lo hab\u00eda salvado de la piqueta y le hab\u00eda dado vida. Tampoco fue f\u00e1cil conseguir el acuerdo de tan variados actores, pero ah\u00ed est\u00e1 funcionando y animando la vida cultural de Gernika y comarca.A decir verdad en Bilbao y en las mismas fechas tambi\u00e9n se logr\u00f3 un acuerdo entre Ayuntamiento, Gobierno y asociaciones locales para implantar varias f\u00e1bricas de creaci\u00f3n en la pen\u00ednsula de Zorrozaurre, pero esta historia tiene sus singularidades y merece un cap\u00edtulo aparte.Por \u00faltimo dir\u00e9 que no voy a entrar en los incidentes del desalojo de Kukutza. Sin duda hubo excesos, los 140.000 euros en destrozos, contabilizados por el Consistorio y los heridos en los incidentes no eran necesarios para atajar el desacuerdo, estaban de sobra. Pero yo no estaba all\u00ed para poder opinar. Estos d\u00edas se juzga a los j\u00f3venes detenidos y yo solo puedo juzgar gen\u00e9ricamente su aportaci\u00f3n positiva en el campo cultural.Tampoco puedo decir que yo no haya roto nunca un plato, lo que s\u00ed puedo decir es que muchos j\u00f3venes comienzan siendo antisistema para acabar participando en la vida comunitaria, mejorando nuestra sociedad y contribuyendo a una convivencia enriquecedora. Pero si el sistema se empe\u00f1a en mantenerlos a raya y fuera siguen si\u00e9ndolo hasta muy tarde.", "title": "Los fantasmas de Kukutza", "url": "https://www.eldiario.es/norte/kulturaabierta/FANTASMAS-KUKUTZA_6_351074911.html", "keywords": "KUKUTZA,FANTASMAS", "date": "2015-01-29", "id": "00f2597fc6704871a179ef8689dd74921b17f007", "summary": "Estos d\u00edas se juzga a una veintena de j\u00f3venes por la ocupaci\u00f3n del 'gaztetxe' bilba\u00edno de Kukutza. En este juicio estoy citado como testigo por la ..."}]